<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="fra"> Bosse_SentimentsDistinctionManieresPeinture </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher> tranScriptorium </publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="fra"> Bosse_SentimentsDistinctionManieresPeinture </title>
               <idno type="Transkribus"> 6321847 </idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <pb/>
         <div type="titre">
            <figure type="gravure"/>
            <pb type="blankpage"/>
         </div>
         <titlePage>
            <titlePart type="main"> SENTIMENS SUR LA DISTINCTION DES DIVERSES MANIERES de Peinture,
               Dessein et Graveure, et des Originaux d'avec leurs Copies. </titlePart>
            <titlePart type="sub">
               <hi rend="it">ENSEMBLE</hi>
            </titlePart>
            <titlePart type="sub">
               <hi rend="it">Du choix des Sujets, et des chemins pour arriver facilement et
                  promptement à bien Pourtraire.</hi>
            </titlePart>
            <byline> Par <docAuthor ref="#AbrahamBosse">A. BOSSE</docAuthor>, Graveur en Taille
               Douce.</byline>
            <figure type="ornement"/>
            <docImprint>A <pubPlace ref="#Paris">PARIS</pubPlace>, Chez l'Autheur, en l'Isle du
               Palais, Sur le Quay qui regarde la Megisserie.</docImprint>
            <docDate>
               <date when="1649">M. DC. XLIX.</date>
            </docDate>
            <imprimatur>AVEC PRIVILEGE DU ROY</imprimatur>
         </titlePage>
         <pb type="blankpage"/>
         <div type="dedicace">
            <figure type="ornement"/>
            <head> A MESSIEURS, DE L'ACADEMIE ROYALE, DE LA PEINTURE ET Sculpture. </head>
            <p xml:id="BOS_SDMP_dedicace_P1">
               <figure type="lettrine"/>
               <hi rend="it">MESSIEURS,</hi>
               <lb/>
               <hi rend="it">Si j'avois presenté ce petit Traitté à quelque particulier peu entendu
                  en la matiere qu'il contient, il y auroit lieu d'y trouver à redire, en ce que je
                  n'aurois deu attendre ny de sa censure ny de son approbation, le satisfaction que
                  je peux esperer de vostre equité, puis que vous estes juges Competens <pb/> en
                  cette cause, et que personne ne vous le doit disputer avec raison. Ainsi,
                  MESSIEURS, j'ay creu que vous trouveriez bon que je vous suppliasse de me faire
                  justice sur ce sujet. Et comme lors que j'eus j'honneur d'estre appellé de vous,
                  il y a environ un an, pour m'expliquer dans vostre <hi rend="normal">Academie</hi>
                  sur le sujet de la Perspective, à quoy nous adjoustames ce qui est des Cinq Ordres
                  Antiques de l'Architecture, je vous fis instance d'examiner ce que j'en pouvois
                  sçavoir, vous assurant que j'estois beaucoup plus d'inclination à estre instruit,
                  que d'instruire les autres, vous me permettrez de vous reiterer icy la mesme
                  Supplication, et de vous offrir ce petit Livre avec le mesme dessein. Et j'ose me
                  promettre de vostre faveur que vous me ferez la grace de m'en <pb/> dire vos
                  sentiments, qui me serviront de regle pour me corriger ou pour m'advancer, suivant
                  le jugement que vous en ferez. C'est ce que vous demande celuy qui tiendra
                  tousjours à tres-grand honneur de se pouvoir dire,</hi>
               <lb/>
               <hi rend="it">MESSIEURS,</hi>
            </p>
            <signed>
               <hi rend="it"> Vostre tres-humble et tresaffectionné serviteur, <persName ref="#AbrahamBosse">A. BOSSE</persName>.</hi>
            </signed>
            <pb type="blankpage"/>
         </div>
         <div type="preface">
            <figure type="ornement"/>
            <head> SOMMAIRE <hi rend="it">de ce qui est contenu dans ce Traitté, avec l'explication
                  de quelques mots dont se servent les Peintres.</hi>
            </head>
            <p xml:id="BOS_SDMP_preface_P1"> ENcor que j'aye fait ce petit Traitté le plus succint qu'il m'a esté possible, comme
               estant un abbregé de plus grands Ouvrages, j'ay creu neantmoins qu'on auroit quelque
               sorte de satisfaction de voir tout d'un coup ce qu'il contient, et qu'il estoit à
               propos auparavant que d'en commencer le discours que je remarquasse dans la suitte
               des chapitres l'ordre que j'y ay gardé. A quoy j'adjousteray en suitte pour une plus
               grande intelligence de ceux qui ne seroient peut-estre pas assez versez dans la
               connoissance des choses, qui regardent la Peinture, et qui auront la curiosité de le
               lire, l'explication de certains mots dont on se sert, et qui sont particuliers en cet
               Art. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_preface_P2"> M'estant donc proposé de dire mes Sentimens touchant la connoissance des Ouvrages de
               la Pourtraiture, (qui est un mot general qui comprend et la Peinture et la Graveure,
                  <pb n="6"/> et en un mot qui signifie la representation de quoy que ce soit par
               quel moyen que ce puisse estre, ainsi que j'ay deduit plus au long dans mon livre de
               la Perspective) Je commence par la distinction de ce qu'on appelle Original d'avec
               une Copie, et par la deduction de quelques moyens dont on se sert pour representer
               sur une surface platte, qu'on nomme ordinairement <hi rend="it">Tableau</hi>, non
               seulement un ou plusieurs objets de la Nature, mais encore ceux qui partent de la
               seule imagination et de l'invention du Peintre ou du Desseignateur, et cela est
               traitté dans le premier Chapitre. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_preface_P3"> Dans le deuxieme Chapitre, je déduis quelques raisons que croyent avoir divers
               Peintres et Curieux, sur la Connoissance et distinction des differentes manieres de
               Desseigner et de Peindre, et des Originaux d'avec leurs Copies. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_preface_P4"> Au troisieme, je déduis mes Sentimens sur chacune de ces raisons, et sur quelques
               autres particularitez. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_preface_P5"> Le quatrieme, contient le discernement des diverses manieres de plusieurs Peintres
               et de divers Païs ; ensemble leurs noms, et en quelque sorte le temps qu'ils
               vivoient, et aussi leur degré d'estime, suivant les divers Gousts. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_preface_P6"> Le cinquieme, donne quelque ouverture pour faciliter la distinction des Tableaux
               Originaux d'avec leurs Copies. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_preface_P7"> Et parce que ces cinq Chapitres, comprennent <pb/> tout ce que j'ai eu dessein de
               dire presentement pour la connoissance des Tableaux j'en fais auparavant que de
               passer à une autre matière, une petite recapitulation dans le sixième Chapitre. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_preface_P8"> Et dans le septième, je traite en quelque sorte de la distinction de quelques
               Tailles Douces Originales d'avec leurs Copies, ensemble les noms de divers Graveurs. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_preface_P9"> Et finalement dans le dernier, qui est comme surabondant en cette matière, que j'ay
               mis pour la satisfaction de ceux qui prennent plaisir à Pourtraire, j'ai donné à
               connoistre le choix qu'on doit faire des Sujets sur lesquels on se peut former, et le
               chemin pour suivant l'aptitude d'un chacun, arriver promptement à bien Portraire, et
               un moyen pour faire faire aux Tableaux l'effet qu'ils doivent suivant leur position,
               et de la Station ou distance de l'œil de ceux qui les doivent regarder. </p>
            <div type="lexique">
               <head type="main"> Definitions de quelques mots de cet Art, citez en divers lieux de
                  ce Traitté. </head>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head type="sub">
                     <hi rend="it">Du Grand, de la Grande, et Riche Maniere ou bon Goust,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P1"> Ne veut dire ou signifier autre chose, qu'un Tableau bien fait et suivant le
                     Goust ou opinion des plus sçavants Peintres. </p>
               </div>
               <pb/>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head type="sub">
                     <hi rend="it">Pauvre et chetive Maniere, ou mauvais Goust,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P2"> Ne doit estre entendu que d'un Tableau mal fait, et contraire à ce bon Goust
                     des Sçavans.</p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Belle Ordonnance et Disposition,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P3"> C'est quand dans un Tableau, les Corps ou Figures qui le composent, y sont si
                     bien disposez ou placez, qu'ils donnent agrément à l'œil ne s'y trouvant point
                     à moins que de necessité des endroits trop vastes, et denuez, vuides et
                     confondus. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Bien Historié,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P4"> C'est à dire lors qu'en un Tableau representant Histoire, tous les Corps qui
                     la composent, font bien leurs effets conformement à icelle, tant au general
                     qu'au particulier. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Belle Expression,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P5"> Signifie, quand dans un Tableau, les Figures ou autres Corps qui le composent,
                     expriment bien leur effet, tant en leurs actions, Gestes ou autres mouvemens,
                     qu'aux principales parties qui servent à exprimer leurs passions ; et ainsi le
                     mesme de tous les autres Corps suivant leur Nature. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Union, ou Bien-Ensemble,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P6"> Peut estre attribué à deux égards, au Dessein, et au Colory ou maniere de
                     Peindre, <pb/> et c'est lors que dans un Tableau tout est si bien en la place
                     qu'il doit estre, qu'on n'y voit point de Contraste, et que les Couleurs
                     claires et brunes, tant des Corps que des Airs qui les environnent, sont fortes
                     et foibles selon la proportion necessaire aux lieux et places convenables ; qui
                     est en un mot, faire s'il se peut, que l'œil aye ou reçoive, la mesme vision ou
                     sensation des Corps faits aux Tableaux, qu'il seroit de ceux du Naturel. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Noyé, Fondu, ou Perdu,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P7"> C'est lors que les Couleurs, tant des Jours, Teintes et Demies Teintes, et
                     aussi des Ombres et Ombrages, sont bien alliées et meslées les unes dans les
                     autres, selon leurs endroits et places. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Teinte, et Demie Teinte,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P8"> Doivent estre entendus de la diminution de force, ou affoiblissement d'une
                     Couleur à une autre, tant de celles qui sont Esclairées, que des Ombrées et
                     Ombragées. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Groupe,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P9"> C'est lors qu'on voit dans un Tableau, deux, trois, quatre, ou plusieurs
                     Figures ou autres Corps ensemble. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Tenir du Fier et du Terrible,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P10"> S'attribue à des manieres de Desseigner et Peindre, dont les Figures ou autres
                     Corps ayant vie ou autrement, paroissent en leurs <pb/> Regards, Ports et
                     Actions, Fieres, cruelles et Affreuses, ainsi que cela se voit ordinairement en
                     diverses rondes Bosses et bas Reliefs Antiques, et en plusieurs Tableaux,
                     Desseins et Stampes de <persName ref="#GiulioRomano">Jule Romain</persName>, et
                     mesme en quelques unes de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>.
                  </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Artiste, et Croquée,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P11"> Ne signifie communement selon le dire de plusieurs personnes, qu'une mesme
                     chose, qui est, lors que le travail du Pinceau et des Couleurs, paroist avoir
                     esté conduit et appliqué avec grande facilité et prestement; en sorte que la
                     superficie du Tableau, paroisse rude ou inegale, et l'ouvrage comme non achevée
                     en la regardant de prés, principalement la maniere <hi rend="it">Croquée</hi> ;
                     Mais pour l'<hi rend="it">Artiste</hi>, on peut en faire cette distinction,
                     puis que souvent et avec raison il se dit de plusieurs manieres bien achevées
                     ou finies, qu'elles sont Artistement Peintes, ou pour parler autrement, faites
                     avec grand Art ; et sur cela il en sera dit quelque chose dans le cinquieme
                     Chapitre. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Vaghezza,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P12"> C'est un mot Italien qui ne veut quasi exprimer autre chose que ce qui a esté
                     dit de l'<hi rend="it">Union</hi>, ou bien d'un Ouvrage qui donne grand
                     agrément à l'œil. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Sevelt,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P13"> S'entend, lors que des Figures ou Corps <pb/> et autres parties qui forment un
                     Tableau, paroissent d'une grandeur égayée, franche et libre, et le Colory
                     surprenant et vif, ensemble le maniement du Pinceau, fort, libre et coulant.
                  </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Frais, et Tendre,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P14"> Ces mots portent assez leur signification avec eux, sans en donner autre
                     explication. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Dur, et Sec, </hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P15"> C'est le contraire du Tendre et du Molet. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Coupé ou Tranche.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P16"> Est lors que les Contours des Corps principalement les Tournans, paroissent
                     tranchez ou coupez net comme un trait de plume, en lieu qu'ils doivent estre
                     suivant occasion et la matière aliez ou perdus avec la Couleur qui les touche
                     ou environne. </p>
               </div>
               <div type="lexique" subtype="définition">
                  <head>
                     <hi rend="it">Grand Tour, Grand Ombre,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_preface_lexique_lexique_P17"> Sont mots peu usitez, toutefois je dis que c'est lors qu'on veut observer les
                     Figures ou Corps de grandes parties Esclairées, Ombrées et Ombragées, afin de
                     fraper l'œil d'abord, par deux contraires opposez. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="preface" subtype="suite">
               <p xml:id="BOS_SDMP_preface_preface_P10"> Il y a plusieurs autres termes que je laisse sans en faire mention, crainte
                  d'ennuyer le Lecteur, et mesme que je les tiens comme pour inutils, puis qu'ils ne
                  servent de rien à la connoissance desdits Ouvrages, et aussi que de jour à autre
                  il s'en invente de nouveaux, Il <pb/> me suffira de dire pour finir ce <hi rend="it">Sommaire</hi> que mon dessein ne tend à autre but, qu'à conuier ceux
                  qui sont versezes circonstances cy-devant dites, de nous faire part des autres
                  Sentimens qu'ils peuvent avoir sur ce sujet, afin de tant plus faire connoistre
                  que la pratique de ce noble <hi rend="it">Art de Peinture</hi>, doit estre fondée
                  en la plus part de ses parties sur un raisonnement droit et reglé, qui est à dire
                  Geometric, et par consequent demonstratif. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_preface_preface_P11"> Ceux qui liront ce petit Traité sont advertis, de prendre, s'il leur plaist,
                  garde, au fonds et à la matière qu'il contient, et non au Stile d'escrire, puis
                  qu'à mon grand reregret, je n'ai aucun droit de m'en piquer. </p>
            </div>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div1 type="livre" xml:id="L1" n="1">
            <pb n="1"/>
            <figure type="ornement"/>
            <head> SUR LA DISTINCTION DES DIVERSES MANIERES de Desseigner et Peindre, <hi rend="it">ET DES ORIGINAUX d'avec leurs Copies.</hi>
            </head>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P1">
               <figure type="lettrine"/> Il y a plusieurs choses qui m'ont obligé ou donné envie de
               faire ce petit Traité. L'une, que diverses personnes ayant entendu dire mes Sentimens
               sur plusieurs ouvrages de Peinture, touchant leur bonté, et de qui ils pouvoient
               estre, et mesme s'ils estoient Originaux ou Coppies, m'ont souvent enquis si l'on
               pouvoit donner l'intelligence et connoissance de ces choses, à une personne qui ne
               seroit point dans la pratique de cet Art. L'autre, davoir ouy plusieurs fois declamer
               quelques Curieux de Tableaux, contre de tres-excellents Praticiens les accusans
               d'ignorance en leur Art, à cause qu'ils ne rendoient pas témoignage de connoistre les
               diverses <pb n="2"/> manieres desdits Tableaux, ny mesme les Originaux d'entre les
               Coppies, et que bien souvent ils en mesestimoient que lesdits Curieux estimoient
               beaucoup. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P2"> Davantage, j'ay reconnu qu'il se trouve des hommes Curieux pour un Temps, et dans un
               autre Marchands et Negociateurs de Tableaux jusques à tel point, qu'aucuns taschent
               de faire passer de tres-mauvaises choses pour des bonnes, et des Coppies pour des
               Originaux ; et aussi il y en a divers autres qui apres avoir retenu et proferé
               quantité de Termes de l'art comme, de l'<hi rend="it">Antique, du <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, du Grand, de la grande ou forte Maniere, du
                  Bon ou mauvais Goust, D'ordonnance, de Disposition, de bien Historié, de belle
                  Groupe, du Fier, d'Expression, d'Union, de bien Ensemble, bien Touché ou Heurté,
                  d'Artiste, Corqué, de Vaghezza, Sevelt, Frais, Tendre, Dur, Coupé, Tranché, Noyé,
                  grand Jour, grand Ombre, Teinte, et demye Teinte</hi>, et plusieurs autres telles
               choses, s'imaginent qu'on les doit tenir pour tres entendus ou connoissans en icelle
               ; et ce qui leur augmente encore davantage cette bonne oppinion, c'est qu'ils ont
               quelquefois rencontré à connoistre quelques manieres de Peindre, ce qui est pourtant
               tres-peu de chose, d'autant qu'il y en a de telles, qu'un aveugle les pouroit
               discerner en les touchant, et mesme ils ont encore cela de tres-mauvais, soit par
               ignorance ou autrement, qu'ils mesprisent souvent l'ouvrage de tels auteurs qui
               vaudra mieux que tous les Tableaux qu'ils ont. C'est <pb n="3"/> pourquoy, bien que
               je ne me sois jamais fait de feste sur la connoissance de ces choses parmy beaucoup
               de tels Curieux, j'ay estimé pourtant qu'ils ne me pourroient tourner à blasme de
               leur en dire mon advis, quoy que non conforme au leur, suppliant tous les Nobles,
               Honnestes, et Candides, Curieux, de croire que je les honore, respecte, et tiens pour
               les protecteurs et supports de ce noble Art, et souhaitant aux autres qui ont plus
               d'affection que de connoissance des Ouvrages d'iceluy, autant d'intelligence et de
               lumiere qu'en peut avoir le plus excellent praticien, et en fin à ceux qui ont la
               croyance d'en avoir, quoy que sans beaucoup de sujet, qu'elle leur soit ostée, afin
               qu'ils en profitent davantage : Et requerant aussi des negocians un peu interessez,
               qu'ils fassent leur trafic avec plus de droiture, tant pour leur bien que pour banir
               ce mot de <hi rend="it">manie</hi>, qu'on donne souvent à tort à plusieurs Curieux et
               connoissants desdits ouvrages à leur occasion ; Car c'est à tort qu'on repute à folie
               et foiblesse, d'estre amateur et connoissant de ce qui est beau et bon; Mais c'en est
               bien une tres-grande, de juger de l'intention et pensée d'autrui, avant que d'en
               estre bien informé. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P3"> Mais pour revenir à mon dessein, je dis qu'une personne qui ignore la pratique de la
               Pourtraiture et Peinture, et ce qui est des particularitez cy-devant deduites en
               gros, quand il entend dire qu'un peintre ou autre tel Connoissant qui n'aura jamais
               veu qu'un <pb n="4"/> ou deux Tableaux d'un autre Peintre, supposé qu'il n'est point
               changé de maniere, discernera ceux qu'il sera en suitte pour en estre, quoy que
               differents. Et de plus s'il y a des Coppies faites sur iceux, sans avoir veu lesdits
               Originaux, il les reconnoistra tels, et aussi fera la distinction s'ils sont bien ou
               mal coppiez, ou s'ils sont retouchez par endroits de celuy qui a fait l'Original. A
               grand subjet de s'estonner, et de se persuader qu'il est comme impossible de
               connoistre ces choses, et encore plus qu'une personne comme luy qui n'est pas dans la
               pratique de cet Art, puisse parvenir à quelque point de cette mesme Connoissance. Et
               toutefois je croy qu'un Excellent praticien de bon sens, et doué de la qualité de
               bien s'exprimer, pourroit par la confrontation de deux ou trois Originaux de
               plusieurs Peintres, et d'autant de diverses Coppies sur iceux, en donner de grandes
               instructions à ceux, qui quoy que non Praticiens, y auroient genie disposition et
               inclination, principalement pour la difference ou distinction des manieres, outre ce
               qui en sera dit dans ce Traité, et aussi sait-on bien qu'il y a quantité de
               personnes, et mesme de Condition, lesquels a force d'avoir veu plusieurs Tableaux
               d'un mesme Autheur, et aussi frequenté et entretenu sur ce point divers Praticiens,
               en reconnoissent les manieres et partie du reste. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P4"> Mais de bien distinguer avec ferme assurance, une bonne Coppie d'un Original absent,
                  <pb n="5"/> et qui plus est, sans avoir jamais veu ledit Original, Cela est assez
               rare, et bien encore davantage quand on n'a point veu de l'ouvrage ou maniere du
               Peintre qui l'aura fait. Je sçay bien que quelqu'un pourroit faire quelques
               objections sur cette derniere particularité ; mais il est supplié de differer jusques
               à ce qu'il ait rencontré l'endroit où elle sera amplement desduite, avec plusieurs
               autres, qui ne tiennent lieu en ce discours par maniere de dire, que d'Enonciation. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P5"> Et quant à ce que plusieurs personnes ont creu, que cette Connoissance et Curiosité
               estoit une manie, et qu'il n'y avoit lieu d'y assoir aucune bonne resolution ou
               fondement, pour avoir veu quelque Curieux et Praticiens de cet Art, et non des moins
               Experts, qui prenoient quelquefois une maniere pour une autre et des Coppies pour des
               Originaux, je les advertis en passant que cette mesprise ne doit pas donner lieu de
               conclurre de la sorte, d'autant que s'il y a quelques uns desdits Praticiens qui ne
               se sont point adonnez à tant esplucher ces particularitez, il s'en trouve d'autres
               qui s'y estant adonnez en ont acquis une grande connoissance, et aussi comme j'ai dit
               des Curieux. Puis d'autres moins Experts qu'eux qui l'ont et d'autres qui ne l'ont
               pas. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P6"> Par ainsi l'on peut dire qu'il y a en cela comme en d'autres Arts, de naturelles
               inclinations pour ces choses, puis que mesme ceux qui n'ont point de pratique, en ont
               ou <pb n="6"/> peuvent avoir quelque connoissance. Mais de dire qu'elle soit
               approchante de celle qu'en peut avoir un Excellent praticien exercé en icelles, cela
               est impossible à mon advis, qui sera en son lieu proposé plus au long. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P7"> Or comme cette matiere paroist d'elle mesme assez difficile, pour en pouvoir donner
               principalement par escrit quelque lumiere à ceux qui ne se sont point adonnez à la
               pratique de cet Art. Et que plusieurs personnes en pourroient bien tenir la pratique
               impossible, et me blasmer de l'avoir en quelque façon entrepris, je les prie si tant
               est qu'il y en ait, de ne croire point que je pretende par ce que j'en diray, d'en
               donner de si grandes clartez, que telles personnes sans pratique puissent connoistre
               et discerner toutes les diverses manieres de ceux qui se sont meslez de la
               Pourtraiture et Peinture, et de plus savoir le mesme de tous les Originaux d'iceux
               d'avec leurs Coppies, soit que lesdits Originaux soient presents ou absents. Mais de
               se representer simplement, que j'entreprens seulement de desduire mes sentiments en
               gros, de ce qui fait que plusieurs tant Praticiens qu'autres, ont connoissance des
               manieres de divers Peintres, et de plus, qu'ils distinguent ou reconnoissent de
               quelqu'unes de ces manieres, les Originaux d'avec les Coppies, en les confrontant les
               uns aux autres, et ce qui est de plus subtil discerner les choses cy-devant
               alleguées. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P8"> Or on <hi rend="it">notera</hi> ce mot en <hi rend="it">Gros</hi>, à cause que <pb n="7"/> pour en venir au destail et pour bien expliquer, le tout il faudroit avoir
               presents des Tableaux Originaux et Coppies, et de plus un bon Peintre entendu en ces
               particularitez, et un bon Disciple pour comprendre ce qu'il luy en pourroit dire.
               Toutefois j'espere que ce que j'en diray ne sera pas tout à fait infructueux, quand
               mesme je ne ferois que faire remarquer une bonne partie des principales fautes que
               commettent les Copistes en imitant les Originaux. Et de plus monstrer en quelque
               sorte, qu'il est comme impossible qu'un Coppiste tant bon soit-il, puisse faire
               passer aux clairvoyants, sa Coppie pour l'Original, principalement lors que ledit
               Original lui est opposé ou present. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P9"> Et d'autant qu'il est assez ordinaire à <reg>plusieurs</reg> non Praticiens,
               d'alleguer qu'un bon Peintre pourroit bien faire une Coppie sur un mauvais Original ;
               A cela je respons, Qu'un tel Peintre ne s'adonne pas d'ordinaire à Coppier des choses
               moindres que ce qu'il peut faire d'Invention. Et supposé qu'il le voulust, cela se
               remarqueroit ou discerneroit aussi par les Clairvoyans, et si au contraire il y
               adjoustoit du sien tant au dessein qu'au Colory, en ce cas, sa Coppie tiendroit en
               quelque sorte lieu d'Original de sa main. </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_L1_P10"> Mais il est bon de dire un mot sur ces deux noms ou natures d'Originaux et de
               Coppies, et d'en faire ici une distinction. </p>
            <div2 type="chapitre" n="1" xml:id="C1">
               <pb n="8"/>
               <head> CHAP. I. </head>
               <div3 n="1" xml:id="C1S1" type="section">
                  <head>
                     <hi rend="it">Ce qu'on peut entendre par Original et Copie.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S1_P1"> Je tiens donc qu'à toute rigueur, l'on ne peut donner ce titre d'Original qu'à
                     une chose de laquelle on ne puisse trouver le semblable dans la nature, ainsi
                     qu'un Tableau representant divers Corps et dont la forme ne soit connue qu'à
                     celuy qui la fait, car de faire la Representation ou Portrait d'une chose
                     connue, quoy que naturelle, elle ne peut prendre que le nom de Coppie d'apres
                     cette naturelle. Mais lors qu'on fera une Coppie dudit Tableau, il se peut
                     nommer l'Original d'icelu. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S1_P2"> Et touchant ce que j'ay cy-dessus dit des Tableaux à qui je donne ce nom ou
                     tiltre d'Originaux, c'est de ceux desquels les Figures et autres Corps dont ils
                     sont composez ou formez, sont tellement diversifiez tant en leur air,
                     vestements, et autres dependances, qu'il ne puisse venir aucune idée d'en avoir
                     veu de semblables ; ainsi ce sont de tels Desseignateurs et Peintres, que je
                     nomme Sçavants Originaux, qui outre qu'ils sçavent au besoin bien Coppier
                     toutes les choses visibles de la nature, sçavent aussi en inventer de telles. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S1_P3"> Car ainsi faisant, ils font le mesme que les <hi rend="it">Historiens</hi>, et
                        <hi rend="it">Poetes</hi>, lesquels quoy qu'ils ayent diverses Histoires
                     anciennes et modernes, <pb n="9"/>tant veritables que fabuleuses qui leur
                     peuvent servir de sujet pour composer leurs œuvres, ne laissent pas pour faire
                     paroistre la vivacité de leur esprit, d'en inventer de telles, qu'on n'en ait
                     jamais venu ny fait mention de semblables. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S1_P4"> Ainsi un tel Peintre, quoy qu'il ait toutes les choses visibles de la nature
                     presentes à ses yeux, ou descrites et expliquées dans des livres, neantmoins il
                     ne laisse pas pour faire paroistre la force de son imagination, et acquerir
                     reputation, d'en inventer et d'en former d'autres, qui lui seront toutes
                     particulières. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S1_P5"> Or afin de preparer l'esprit du Lecteur pour plus facilement entendre ce qui
                     sera dit cy-apres, j'ai trouvé à propos (bien que ce ne soit pas icy mon
                     principal dessein) d'expliquer icy en gros deux moyens de representer ainsi sur
                     une surface platte, toutes ces diverses choses pour en composer ou faire un
                     Tableau, en remettant la deduction plus speciale sur la fin de ce petit Traité,
                     où le tout sera expliqué plus en destail que ce qui suit. </p>
                  <figure type="ornement"/>
                  <pb n="10"/>
               </div3>
               <div3 xml:id="C1S2" n="2" type="section">
                  <head>
                     <hi rend="it">Deux divers moyens connus de Coppier ou Representer sur une
                        Surface Platte, nommée communement Tableau, les Corps visibles de la nature,
                        Ensemble les Composez d'Invention.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S2_P1"> LE premier et plus usité est en ayant devant soy les Corps qu'on veut Coppier,
                     ou bien leurs formes dans l'imagination, les Desseigner, Pourtraire ou
                     Representer sur ladite Surface ou Tableau, sans autre regle ny mesure, que
                     celle que l'œil et le jugement luy en peuvent fournir. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S2_P2"> Le second est, de faire ladite Representation ou Portrait de ces Corps, sur
                     ladite Surface ou Tableau, par le moyen des mesures reglées, en sorte qu'on
                     soit assuré que lesdits objets representez ainsi sur iceluy, facent à l'œil ou
                     aux yeux de ceux qui les regarderont, la mesme sensation ou vision en toutes
                     leurs parties, que leur feroient lesdits Corps ou objets visibles de la nature
                     ; et pareillement des choses qu'on peut avoir dans l'imagination en sachant les
                     mesures. Or la regle de les representer ainsi, est ce qu'on appelle communement
                     la <hi rend="it">Perspective</hi>, mot qui ne signifie que ceux de <hi rend="it">Portrait</hi>, <hi rend="it">Pourtraiture</hi>, <hi rend="it">Representation</hi>, ou <hi rend="it">Tableau</hi>, sans laquelle un
                     Peintre ou autre tel Desseignateur, ne peut s'assurer du bon effet de son
                     ouvrage. </p>
                  <pb n="11"/>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S2_P3"> Ladite pratique de la Perspective ayant esté tenue par cy devant et non sans
                     cause, du moins il y a bien du temps, pour tres-difficile, incomplette, et
                     embrouillée, et sa pratique tres embarrassée, avoit donné lieu à la plus grande
                     partie des Praticiens, d'en rejetter au moins negliger la pratique. Mais à
                     present elle est reduite à une tres-grande facilité et entierement complette et
                     deschargée des embarras d'un nombre innombrable de Lignes, de sorte qu'une
                     personne qui n'auroit jamais appris à Desseigner ou Pourtraire, et qui auroit
                     inclination à ces choses, peut en moins d'un mois par une heure de leçon à
                     chacun jour, acquerir l'intelligence de representer en Portraiture ainsi par la
                     regle, la plus grande partie des Corps qui sont composez de Lignes droites et
                     courbes, tant celles qui se peuvent ou doivent faire par l'ayde du Compas que
                     de quelques autres, ensemble de la raison des Ombres et Ombrages à toutes
                     sortes de lumieres, et pareillement celle des Places, de la Force et Foiblesse
                     des Touches teintes ou Couleurs. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S2_P4"> De plus cette Regle donne le moyen de reconnoistre en voyant les divers
                     Tableaux, s'ils sont faits par icelle ou non, et de descouvrir s'il y a des
                     deffauts. Tout ce qui peut estre fascheux à cet égard, (si tel se doit nommer)
                     est qu'alors qu'on a acquis cette Connoissance, plusieurs Tableaux dont l'on a
                     fait autrefois grande estime ne semblent plus tels, parce qu'on y reconnoist
                     tant de <pb n="12"/> visibles deffauts, et en si grand nombre, qu'on pert le
                     desir de le dire, de peur d'encourir le blasme de ceux qui n'estans pas
                     instruits en ces choses, croiroient qu'on diroit cela sans fondement. Mais la
                     satisfaction que l'on a à part soy, et celle de se faire entendre aux personnes
                     qui possedent ces regles, et de plus qu'on se trouve en quelque sorte
                     aucunement assuré de ne faire point acquisition à moins que de volonté, des
                     ouvrages qui pourroient estre en quelque sorte trop defectveux suplée à tout
                     cela. Ce n'est pas pourtant qu'il faille absolument et à la rigveur, examiner
                     ainsi tous les Tableaux, et rejetter ceux où il y auroit quelques uns de ces
                     défauts, Car le nombre des mauvais excederoit celuy des bons, d'autant qu'il y
                     en a bien peu traittez de cette sorte, et mesme que tel ouvrage qui auroit
                     quelques unes ou mesme plusieurs de ces fautes, pourroit avoir en d'autres
                     parties de belles et bonnes qualitez, comme d'estre bien correctement desseigné
                     et par regle, et au contraire les Jours et Ombres avec leurs Affoiblissemens
                     mal traitez et contre la regle, et ainsi de diverses autres choses, et partant
                     ne devroit pas estre mesprisé, ains estimé en ce qui pourroit y avoir de bon. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S2_P5"> De plus cette pratique ou regle passablement entendue, instruit ou donne la
                     connoissance lors qu'on desire faire faire quelques Tableaux en divers lieux,
                     de les y bien placer et avec raison, en sorte qu'ils facent un bel et agréable
                     effet aux yeux de ceux qui <pb n="13"/> les regarderont. Et pour ce faire à la
                     fin de ce Traité j'en ay fait une Planche pour mieux m'en expliquer. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S2_P6"> Mais je trouve qu'il est temps de revenir à mon premier et principal sujet,
                     qui est de faire voir ou connoistre, comme il se peut rencontrer que de
                     plusieurs Excellents Peintres, les uns auront connoissance de ces diverses
                     manieres cy-devant deduites, et aussi de ces distinctions d'Originaux et de
                     Copies; Et d'autres ne l'auront pas ou du moins elle sera bien petite. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S2_P7"> Que le mesme se rencontrera dans un grand nombre de bons Copistes, et
                     finalement en plusieurs non Praticiens, les uns desquels auront inclination à
                     ces curiositez et distinctions, et les autres non. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C1_C1S2_P8"> Or comme j'ay distingué parmi plusieurs excellens Peintres Originaux des
                     divers sentimens sur cela, et pareillement chez les bons Copistes et aux
                     Curieux non Praticiens, je tascheray pour aucunement m'expliquer, d'en
                     introduire quelques uns, deduisans les uns apres les autres, une partie des
                     leurs, du moins en gros, puis en suitte je donnera le mien un peu plus
                     amplement, et diray lequel d'iceux je croy devoir avoir plus de connoissance de
                     ces curiositez ; et pour conclusion j'exposeray l'opinion que j'ay, de ce qui
                     peut estre enseigné desdites choses à une personne qui n'en a aucune pratique,
                     et qui a disposition et desir de les sçavoir. </p>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="2" xml:id="C2">
               <pb n="14"/>
               <head> CHAP. II.</head>
               <div3 type="section" n="1" xml:id="C2S1">
                  <head>
                     <hi rend="it">Raisons des Peintres qui ne se sont point adonnez à reconnoistre
                        les diverses manieres des Peintres, ny à discerner les Originaux d'avec
                        leurs Copies.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C2_C2S1_P1"> ILS disent qu'ils ont choisi d'abord pour tascher de se rendre promptement
                     sçavants en cet Art, une seule maniere qu'ils ont creue bonne, et de laquelle
                     ils ne se sont point voulu departir, ny mesme en considerer aucune autre, de
                     peur qu'elles fussent prejudiciables à leur dessein, et que s'ils n'avoient
                     reconnu en celle dont ils ont fait election, plusieurs belles parties qu'ils
                     n'ont point veues telles en divers Corps visibles de la Nature, ils ne
                     l'auroient pas choisie, n'ayant amour et ne faisant estat que de la belle
                     nature, et de plus qu'ils ne pretendent point d'estimer aucun Tableau ny autres
                     telles choses de cet Art, que par la bonté qu'ils reconnoissent en eux, et
                     qu'ils croyent que la plus part de ce qui cause ces diverses manieres est un
                     deffaut en l'ouvrage, puis qu'un bon œil ne discerne point ainsi, toutes ces
                     diversitez au Naturel. </p>
               </div3>
               <div3 type="section" xml:id="C2S2" n="2">
                  <pb n="15"/>
                  <head>
                     <hi rend="it">Raisons des Peintres qui se sont adonnez à connoistre lesdites
                        manieres et à discerner les Originaux d'avec leurs Copies.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C2_C2S2_P1"> CEux-cy disent, que dans leurs commencements, ils ont Copié divers Tableaux et
                     de plusieurs Peintres, et que toutes ces manieres leur ont beaucoup ouvert
                     l'esprit et aydé à se perfectionner, et à s'en acquerir une qu'ils croyent
                     bonne et laquelle leur est en quelque sorte particuliere, et aussi donné en
                     diverses rencontres de tres-grandes satisfactions, soit en leur faisant
                     reconnoistre d'autres Tableaux des mesmes Autheurs, qu'ils n'auroient jamais
                     veus pour estre de leurs manieres, soit en leur faisant discerner leurs
                     Originaux d'avec leurs Copies, soit de plus en leur facilitant le moyen d'en
                     donner quelques lumieres et connoissances à diverses personnes Curieuses de
                     tels Ouvrages. </p>
               </div3>
               <div3 n="3" type="section" xml:id="C2S3">
                  <head>
                     <hi rend="it">Raisons des Copistes qui ne se sont point adonnez à reconnoistre
                        ces diverses manieres, ni à discerner lesdits Originaux des Copies.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C2_C2S3_P1"> CEs Copistes disent aussi qu'ils sont assez empeschez d'acquerir le moyen
                     d'imiter bien leurs Originaux tant aux Traits ou <pb n="16"/> Contours, qu'en
                     leurs Coloris et Maniement du Pinceau et application des Couleurs. Et de plus
                     descouvrir ou reconnoistre celles qui y sont entrées, afin que soit qu'ils
                     imitent un Tableau frais fait, ou fort ancien, les Couleurs dont ils se
                     serviront estant seiches, se puissent conserver long temps de la mesme Teinte
                     ou Couleur que leur Original, Et plusieurs autres sujettions requises, sans
                     s'amuser à telles recherches et curiositez ; et qu'ils desireroient que toutes
                     ces diverses manieres, fussent converties en une seule, afin d'en acquerir tant
                     plustost le moyen de les bien Copier ou imiter. </p>
               </div3>
               <div3 xml:id="C2S4" type="section" n="4">
                  <head>
                     <hi rend="it">Raisons des Copistes qui se sont adonnez à reconnoistre ces
                        diverses manieres, et à discerner les Originaux des Copies.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C2_C2S4_P1"> Ceux-ci tiennent, que le grand nombre des Copies qu'ils ont faites sur
                     quantité de bons Originaux de divers Peintres, a servi à leur ouvrir l'esprit à
                     des choses qu'ils n'auroient pas acquises en ne Copiant que sur une seule
                     maniere, et à les rendre bien versez et rompus dans la pratique, tant sur les
                     manieres Finies que Croquées ou Artistement Touchées, pour la liberté et
                     maniment du Pinceau, et à leur donner lieu d'en distinguer les manieres, et
                     mesme quantité d'Originaux d'avec leurs Copies, et par ce <pb n="17"/> moyen à
                     rendre service à plusieurs honnestes gens, au choix et discernement de divers
                     bons Tableaux Originaux. </p>
               </div3>
               <div3 n="5" type="section" xml:id="C2S5">
                  <head>
                     <hi rend="it">Raisons des Curieux non Praticiens qui n'ont aucune connoissance
                        de ces manieres, ny desdits Originaux et Copies.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C2_C2S5_P1"> CEtte sorte de Curieux declarent, qu'ils ayment les Tableaux pour les voir et
                     servir d'ornemens chez eux. Mais que de sçavoir et connoistre la maniere et le
                     nom de ceux qui les ont faits, et s'ils sont Originaux ou Copies, c'est jusques
                     à present une passion qui ne les touche point. Et mesme qu'ils croyent comme
                     impossible de pouvoir acquerir la pratique de cette connoissance, Et que ce qui
                     les y confirme davantage est, d'avoir sceu que plusieurs Curieux non Praticiens
                     se disans l'avoir, avoient esté souvent trompez en l'acquisition de plusieurs
                     Tableaux. </p>
               </div3>
               <div3 xml:id="C2S6" type="section" n="6">
                  <head>
                     <hi rend="it">Raisons des Curieux non Praticiens qui se sont portez en les
                        connoissances desdites manieres et distinctions d'Originaux et Copies.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C2_C2S6_P1"> CEs Curieux-cy trouvent que ce seroit une curiosité tres-imparfaite, d'avoir
                        <pb n="18"/> des Tableaux et ne savoir s'ils sont bons ou mauvais, ny qui
                     les peut avoir faits, et qu'il n'y a guere d'assurance de faire acheter de
                     telles choses par autrui, si l'on le peut faire soy-mesme, à cause qu'il y a
                     des Curieux soy disants connoissants en icelles et mesme des Praticiens qui s'y
                     sont souvent trompez, sans y comprendre ceux qui se meslent de tromper les
                     autres, de plus qu'il arrive d'ordinaire dans leurs commencements de curiosité
                     desdits Tableaux, qu'ils les choisissent ou font choisir, par des personnes qui
                     n'y ont souvent guere plus de connoissances qu'eux, de sorte qu'en estant
                     advertis, ils prennent resolution de s'en deffaire pour en avoir de meilleurs,
                     desquels il en arrive bien souvent la mesme chose. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C2_C2S6_P2"> Or tout ce que dessus ils ne le disent point seulement des autres, mais aussi
                     d'eux-mesmes qui ne l'ont que trop experimenté. Ce qui leur a donné lieu de
                     s'instruire en quelque façon sur ces connoissances, et de faire election d'un
                     sçavant Praticien connoissant, et de plus honneste homme, afin qu'il puisse
                     suppléer aux occasions où la connoissance de telles choses passe leurs portées
                     . Mais la conclusion de leurs Sentiments est, qu'ils croient que la
                     connoissance bien qu'en partie seulement, de la beauté et bonté desdits
                     Tableaux, donne bien plus de contentement ; que celle de n'avoir que l'agrement
                     à la veue, par l'éclat d'un nombre de belles Couleurs. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C2_C2S6_P3"> Ayant ainsi representé les raisons de tous <pb n="19"/> ces Praticiens et
                     Curieux, je suivray l'ordre que j'ay cy-devant dit, d'estendre assez au long et
                     par le menu mes sentimens sur iceux, afin de tascher à faire connoistre sur
                     quoy chacun d'eux se fonde, et aussi donner quelque lumiere du dessein que j'ai
                     qu'on puisse tirer quelque legere connoissance de ces particularitez. </p>
               </div3>
            </div2>
            <div2 n="3" type="chapitre" xml:id="C3">
               <head> CHAP. III.</head>
               <div3 xml:id="C3S1" type="section" n="1">
                  <head>
                     <hi rend="it">Sentiments sur chaque raison des precedens Praticiens et Curieux,
                        Principalement des deux bons Peintres et du dernier Curieux.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S1_P1"> IL se rencontre des Peintres, qui de volonté deliberée estans sortis de leurs
                     premiers preceptes de l'Art de la Pourtraiture et Peinture, s'attachent
                     d'ordinaire à quelques unes des manieres de divers Peintres, dont les ouvrages
                     ont reputation, et s'y tiennent si inviolablement attachez, qu'ils ne
                     l'abandonnent point qu'ils ne s'en soient faite une, laquelle quoy qu'elle ne
                     leur soit entierement semblable, neantmoins elle en tiendra beaucoup. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S1_P2"> D'autres, se portent de pareille affection à imiter le naturel, et de telle
                     sorte, qu'ils ne considerent pas bien souvent qu'il est tres-deffectueux et mal
                     proportionné, et ainsi le Copient tel qu'il est, ou qu'ils le voyent, sans y
                     adjouster ou diminuer, </p>
                  <pb n="20"/>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S1_P3"> Il y en a aussi qui, soit par leur propre connoissance, soit qu'ils en ayent
                     esté advertis, sçavent d'une bonne partie faire dictinction des deffauts qui se
                     trouvent en divers Corps visibles de la nature, et quantité d'autres
                     observations, et se sentans trop peu Sçavants pour remedier à ces choses,
                     recherchent dans les Ouvrages Modernes ou de l'Antiquité, si aucun Artisan de
                     cet Art, n'y a point suppléé. Cela estant ils le choisissent pour leur servir
                     comme de Principe, <hi rend="it">Baze</hi>, <hi rend="it">Modelle</hi>, ou <hi rend="it">Fondement</hi>, et ainsi s'y attacheront sans vouloir en
                     considerer d'autres. Puis estans arrivez au point, que leurs Ouvrages
                     approchent beaucoup de ceux qu'ils ont ainsi pris ou choisis pour Modelles, ils
                     s'efforcent de pouvoir descouvrir quel a esté le but ou Fondement, de celuy ou
                     ceux qui les ont faits, et s'ils trouvent qu'une partie ait esté faite par
                     l'aide des vestiges et fragments de ces Excellents Statuaires ou Sculpteurs, et
                     Architectes Anciens, pour le bel air et proportion, Vestemens, Edifices,
                     Meubles et autres dependances d'iceux, ils les considereront et desseigneront
                     tant et tant de fois, qu'ils en auront l'imagination remplie. De sorte que
                     venans à former quelques ouvrages de leur Caprice ou Invention, et mesme se
                     servans du naturel, ce qu'ils produiront tiendra de l'air et de la proportion
                     de ces belles choses ; Car trouvant du deffectueux audit Naturel ils le
                     corrigeront. Cecy soit dit pour le Trait et Contour de la proportion des <pb n="21"/> Corps, Car pour la maniere de Peindre, Colorer, Fortifier, ou
                     Affoiblir, les Ombres et Ombrages, Teintes et demie Teintes, qui servent à
                     faire ou former le Relief des Corps, et leur donner leur Colory necessaire,
                     l'on n'en voit point dans les vestiges des Anciens dont on soit bien certain.
                     Les matieres sur quoy on les fait, et qui servent à les faire, nestant de
                     nature à resister aux temps et à ces injures, et aussi à la brutalité et envie
                     des hommes, ainsi que les Marbres et les Bronzes. Toutefois l'on tient que ce
                     qui est peint <hi rend="it">à <objectName ref="#VigneAldobrandine">Fraisq</objectName> à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> en la vigne du <persName ref="#PietroAldobrandini">Cardinal Aldobrandin</persName> representant,
                        un Mariage, est Antique. Ledit Ouvrage a esté Desseigné ou Copié par
                           <persName ref="#PierreDeCortone">P. de <placeName ref="#Cortone">Cortonne</placeName>
                        </persName>, et Gravé à l'Eau Forte en trois Planches, par un nommé<persName ref="#BernardinoCapitelli"> B. Capitelle</persName>.</hi>
                  </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S1_P4"> Il y a comme j'ai dit des Peintres, qui s'attachent de cette sorte à quelque
                     maniere que ce soit, ne considerant pas quasi les autres. Ainsi par consequent
                     il n'y a pas grande apparence de croire qu'ils ayent une grande connoissance de
                     tant de diverses manieres, et qu'ils puissent juger si elles sont Originales ou
                     Copies, à moins que ce soit de celles qu'ils ont prises ou choisies, Mais bien
                     vous sauront ils dire leur Opinion, si lesdites choses sont bien ou mal
                     proportionnées et traittées suivant leurs Gousts ou la maniere qu'ils
                     affectent. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S1_P5"> Et d'autant que l'envie pourroit prendre ici à quelqu'un, d'avoir le Sentiment
                     des <pb n="22"/> Sçavants Peintres sur la distinction de ces manieres, et
                     laquelle ils tiennent pour la meilleure. Je les avertis que je tascheray d'en
                     deduire quelque chose apres que j'auray finy le mien ; sur les raisons
                     cy-devant dites, ainsi que je viens de faire sur celles des Peintres qui ne se
                     sont point adonnez à la curiosité et distinction desdites manieres et des
                     Originaux et Copies, puis que cela fait partie d'iceux Sentimens. </p>
               </div3>
               <div3 xml:id="C3S2" type="section" n="2">
                  <head>
                     <hi rend="it">Maintenant touchant ceux qui s'y sont versez, ou adonnez,</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P1"> Ceux qui ont un peu Pratiqué cet Art et conversé avec plusieurs qui s'en
                     meslent, sçavent que la plus part qui en commencent la pratique, soit de leur
                     mouvement, soit par l'advis ou solicitation de quelqu'un, en font d'ordinaire
                     eslection d'une qui ne sera pas trop excellente, et la pratiqueront ou
                     imiteront jusques à ce qu'ils croyent en avoir rencontré une meilleure, et
                     ainsi en une grande quantité de temps sont plusieurs de tels changemens, non
                     sans savoir le nom des autheurs de ses manieres. Puis en suite estant en
                     quelque sorte las de tant changer, et accoutumez à ces diverses eslections ou
                     choix, ils se contentent d'y faire reflection, et de considerer en toutes les
                     autres, des particularités qui les contentent, et ainsi à force de faire tant
                     de temps, de telles observations, il s'en feront une, laquelle tiendra en
                     quelque sorte d'une bonne <pb n="23"/>partie de ceux qu'ils ont veue, et qui
                     leurs viennent plus à gré. Ainsi je trouve que ceux qui s'avancent de la sorte
                     dans la Pratique de cet Art de Peinture, et qui sont douez d'une forte
                     imagination à bien y faire retenir et revenir aux occasions toutes ces diverses
                     manieres, peuvent par ce moyen discerner les autres Tableaux qui seront faits
                     par les mesmes autheurs d'icelles, quoy qu'ils ne les eussent jamais veus. Et
                     connoistre s'ils sont Originaux ou Copies, principalement quand de tels
                     Praticiens ont acquis en cet Art, le don de faire leurs ouvrages de leur genie
                     . Il est bien vray qu'ils pourront avoir une Connoissance de toutes ces
                     distinctions, plus forte sur une maniere que sur une autre, puis qu'ils peuvent
                     à l'une d'elle avoir plus ou moins d'inclination. Mais comme ils ont grande
                     disposition et bien souvent occasion d'exercer cette connoissance, tant pour
                     leur Curiosité que pour celles de beaucoup d'autres, ils s'y exercent
                     davantage, et par ce moyen plusieurs s'y rendent tres-experts lesquels souvent
                     ne denient pas aux honnestes gens Curieux de Peinture ou Tableaux, de leur
                     apprendre quelques unes de ces particularitez, et de les servir à l'occasion
                     lors qu'ils veulent faire acquisition de tels ouvrages. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P2"> Pour les deux Copistes, je ne trouve pas qu'il y ait lieu de m'estendre
                     beaucoup sur les raisons qu'ils pourroient alleguer outre celles de cy-devant,
                     d'autant que hors l'invention que je suppose estre l'aventage que ces deux <pb n="24"/> precedens sortes de Peintres ont sur iceux, ce ne seroit que les
                     mesmes, et aussi que chacun sait qu'il faut que lesdits Peintres Originaux
                     ayent esté Copistes des œuvres des autres, avant que d'en estre venus à ce
                     degré, quoiqu'il se pourroit rencontrer qu'un Copiste qui se seroit tousjours
                     adonné à Copier, sauroit plus de particularitez qu'un autre qui s'y seroit
                     moins porté, mais neantmoins je croy que le sçavoir de l'Original Peintre
                     l'emporte sur tout cela. Reste seulement à dire, que le Coppiste qui a eu
                     l'intention de s'attacher à telles circonstances, et qui a l'imagination
                     aucunement forte pour retenir quelques idées de ces choses, peut estre en
                     quelque sorte capable d'en donner des preceptes en les occasions. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P3"> Pour les deux Curieux non Praticiens, qui absolument determinent de volonté
                     deliberée de ne se point soucier de discerner les choses cy-devant dittes, et
                     qui n'ont desir que de se satisfaire, Je trouve qu'on n'y doit trouver à
                     redire, Et qu'au contraire il est comme à propos qu'il y en ait de tels, afin
                     que les praticiens qui ne sont pas encore assez sçavants, trouvent le debit de
                     leurs œuvres d'aprentissage, et ainsi le mesme des autres Curieux et Peintres,
                     suivant les divers Gousts ou manieres. Mais si lesdits Curieux vouloient faire
                     passer leurs Tableaux pour tres-beaux et bons, l'on n'est pas obligé de les
                     croire ; non plus que de tenir impossible qu'une personne qui n'est point dans
                     la pratique de la Peinture, ne <pb n="25"/> puisse pouvoir acquerir aucune
                     lumiere de ces choses. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P4"> Les Curieux qui estiment la connoissance d'icelles leur estre necessaire tant
                     pour leur satisfaction que par obligation, ont à mon advis juste raison,
                     principalement lors qu'il s'agit de vouloir employer de grandes sommes de
                     deniers en l'achat de telles choses, et ainsi attirer chez eux par le renom
                     d'icelles, les vrais Curieux et sçavants Praticiens de tels Ouvrages, afin
                     qu'ils reçoivent la satisfaction qu'ils attendent d'eux, de voir, reconnoistre
                     et estimer leurs dites curiositez comme elles le meritent ; Car il ne se faut
                     point flater en ces choses, ainsi que divers autres Curieux qui auront mille
                     differents Tableaux, et d'un grand nombre de Peintres, dont la plus grande
                     partie est fort peu de chose et ne peut estre estimée que par eux ou autres
                     coiffez d'une semblable marotte. Et qui s'il avient que ceux qui sont
                     connoissants ne les estiment, ne se trouvans assez Complaisants pour ce faire,
                     les qualifieront aussi tost d'ignorance, sans songer ou penser que cette
                     qualité leur appartient plustost qu'à eux, puis qu'ils voyent souvent de tels
                     Curieux qui font de leurs cabinets de Tableaux, comme des habits, et de divers
                     emmeublements selon la mode. Ce n'est pas pourtant qu'il ne s'en rencontre de
                     l'humeur de ces vieillards critiques ou fantasques, lesquels ne trouvent ny
                     bons ny beaux les nouveaux escrits ny les nouvelles modes d'habits, et qui pour
                     le tesmoigner se <pb n="26"/> font paroistre ridicules, et par leurs discours,
                     et par cette obstination de ne point changer de mode. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P5"> De mesme se trouve il de tels Curieux de vieux Tableaux, dont la plus grande
                     partie est si peu de chose aux yeux des connoissans, qu'à peine les peut on
                     regarder, Toutefois ces Messieurs ont une telle passion pour eux, qu'ils
                     tiennent tous les Modernes tels qu'ils soient, mille fois au dessous, et tout
                     au contraire les sçavants Peintres prefereroient l'un desdits Modernes, à une
                     infinité de tels Anciens. Et il faut que j'avoue, que je me suis souvent trouvé
                     assez empesché par respect ou autrement, de dire mes sentimens sur de tels
                     Ouvrages. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P6"> Je sçay bien que plusieurs diront que chacun à son goust, et c'est ce que
                     j'avoue, mais je croy aussi que celuy qui est le mieux receu et reconnu des
                     Sçavants en cet Art, doit estre tenu pour le meilleur, principalement quand on
                     ne peut pas dire que dans le Temps qu'on fait ce discernement, l'on soit privé
                     d'excellens hommes ainsi qu'en celuy-ci, duquel le grand nombre a fait, que la
                     connoissance et curiosité de ces choses, a augmenté au point que les plus
                     excellens Ouvrages de Peinture, qui n'estoient tenus pour tels que de peu de
                     personnes, le sont à present de la plus grande partie, et que ce qui ne venait
                     que tres-rarement à la connoissance de peu de Praticiens assez avancez,
                     commence a present de ce faire connoistre et gouster aux petits Disciples, <pb n="27"/> qui est ce grand Goust cy-devant dit, pris ou tiré des beaux
                     Antiques, et de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>, <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName> et autres, sur les manieres
                     desquels je m'estendray icy de suite le trouvant à propos, pour faire voir aux
                     Curieux et autres, que la connoissance que les excellens Praticiens ont de ses
                     choses à comparaison des autres Manieres, est fondée sur quelque sorte de
                     raison, et ne doit pas estre appellée une manie. Je say bien que cette Verité
                     ainsi ingenuement dite, pourra déplaire à quelques uns desdits Interessez, mais
                     l'approbation des Sçavants et des Curieux raisonnables me suffit. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P7"> J'ay donc trouvé à propos avant que de m'expliquer de quelques Remarques que
                     j'ai faites touchant les Distinctions des Manières et des Originaux et Copies,
                     de dire mon sentiment de quelques Affectations de celles de plusieurs Peintres,
                     et ce qui à mon advis a esté la cause qu'on y a glosé à comparaison de quelques
                     autres. Et devant que ce faire, je supplie derechef le Lecteur, de ne m'imputer
                     que j'aye dessein d'offenser personne, ou d'en vouloir en aucune façon ternir
                     la memoire, estant par la grace de <persName ref="#Dieu">DIEU</persName> tres-éloigné de cette pensée, ou estre de l'humeur de plusieurs qui declament et
                     ergottent de propos deliberé contre la Verité, et qui des lors qu'ils sçavent
                     celuy-ci est Peintre, ou Graveur, ou bien d'une telle autre profession, disent
                     qu'il ne peut ny ne doit raisonner que d'icelle, sans faire reflection, que
                     toutes personnes <pb n="28"/> qui pratiquent un art qui oblige à representer de
                     toutes sortes de Corps visibles de la nature, soit de relief ou de platte
                     Peinture, Dessein, et Graveure, doivent savoir la mesure et la forme de ces
                     choses, à moins que de n'estre pas tenus pour entendus en leur Art. Cecy soit
                     dit en passant et pour cause, quoy qu'à ceux qui raisonnent de la sorte, il ne
                     faudroit point prester l'oreille, si daventure on ne reconnoissoit, que ce
                     qu'ils disent fust plustost ignorance que malice. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P8"> Je croy que plusieurs Peintres, qui dans leur temps ont acquis reputation par
                     leurs Ouvrages, ne l'auroient eue telle en celuy-cy. C'est pourquoy puis qu'ils
                     n'ont pas eu les yeux ouverts pour prendre le bon chemin, faut tascher de ne
                     tomber point en de pareilles fautes si faire se peut, afin du moins que si ce
                     n'est la volonté de <persName ref="#Dieu">Dieu</persName> de nous donner le
                     temps necessaire pour achever nostre dessein, que nous puissions rendre compte
                     à ceux qui viendront apres nous, que du moins nous avions pris le bon chemin
                     pour ce faire, et ainsi que les ouvres que nous laisserons, quoy
                     qu'imparfaites, tiennent tousjours du bon, afin que ceux qui s'en serviront
                     pour estudier, ne tombent en de trop grandes Erreurs. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P9"> Il y a eu des Peintres et Desseignateurs qui ont affecté de telles manieres au
                     trait Contour, action et proportion des figures humaines qu'ils representoient,
                     qu'on diroit à voir une partie de leurs Ouvrages, soit en Peinture, soit <pb n="29"/> en Taille-Douce, qu'ils avoient pris à tasche d'en composer de
                     Nouvelles, et d'une forme tres-bizarre et dont de quelqu'unes les actions
                     paroissent comme de personnes entreprises de tous leurs membres, par Crampes,
                     Detorces, et Roidissements extraordinaires. Et pour en voir quelques exemples,
                     cela se peut, en diverses œuvres de <persName ref="#BartholomaeusSpranger">
                        <hi rend="it">Spranger</hi>
                     </persName>, <persName ref="#HendrickGoltzius">
                        <hi rend="it">Goltius</hi>
                     </persName>, <persName ref="#JacquesBellange">
                        <hi rend="it">Bellange</hi>
                     </persName>, et de plusieurs autres, le mesme faisoient ils au Colory, le
                     composant souvent d'un tel variement de Couleurs, que la Carnation, tant en ses
                     jours, Teintes, demye Teintes, Ombres et Ombrages, et le grand nombre de
                     reflexions fortes representoient plustost à l'œil un Colory d'Agatte ou autres
                     Pierres de diverses couleurs, que de la chair, ce qui soit pourtant dit sans
                     faire tort à leur memoire, car de la plupart d'iceux et principalement
                        <persName ref="#HendrickGoltzius">Goltius</persName>, l'on a remarqué en
                     leurs dernieres ouvres, qu'ils se corrigeoient de ces defauts, y estans tombez
                     dans leurs commencemens en croyant bien faire, et donner grande gayeté et
                     action à leurs figures, et en leur Colory grand esclat ou brillement de
                     Couleurs. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P10"> D'autres ont fait des Ouvrages où il n'y avoit pas de telles mesprises, du
                     moins si grandes, ny si prejudiciables à les imiter, <reg>taschans</reg> de
                     Desseigner autant justement et precisement qu'ils pouvoient les Contours et les
                     Actions de leurs modelles ou figures, suivant qu'ils les avoient presentes à
                     leurs yeux, sans se soucier beaucoup s'il ne s'en pouvoit <pb n="30"/>
                     rencontrer de mieux proportionnées ou agréables à l'œil, et si leur air et les
                     actions qui leur faisoient faire, estoient convenables à ce à quoi ils les
                     destinoient, et pour ce qui est de leur Colory n'en croyans pas necessaire la
                     precision si exacte, mais se contentant d'en faire ou representer quelque chose
                     en gros, sans s'amuser à bien alier, noyer, fondre, ou perdre ensemble,
                     affoiblir et fortifier avec raison, toutes les diverses Couleurs, Teintes,
                     Ombres et Ombrages, afin d'en exprimer bien le relief en toutes ses parties ;
                     Mais au contraire ayans affection de Peindre d'une maniere Croquée et non
                     finie, et où quasi tous les coups de Pinceau paroissent en quelque façon
                     separez les uns des autres, ce qui se nomme communement et Peindre artistement.
                     Or sur cela je n'ay rien à dire, si l'intention d'un tel Peintre a esté d'en
                     user de la sorte, comme il arrive assez souvent lors qu'on veut faire un
                     exquisse, Ordonnance ou premier Esbauche d'un Tableau, sinon qu'il voulust
                     faire passer ses œuvres pour estre en toutes leurs parties et dependances bien
                     executées, et representant ce qu'elles doivent ; Car en ce cas il n'y a pas
                     lieu d'en demeurer d'accord, quand mesme il n'y auroit que cecy, à savoir qu'il
                     est impossible qu'une maniere de Peindre artiste ou Croquée, fasse à l'œil de
                     ceux qui la regarderont, l'effect que luy feroit le naturel ainsi present ;
                     Ains au contraire, tous ces coups de Pinceau, et de plus les rehauts sur les
                     jours, et les Teintes, Ombres et <pb n="31"/> Ombrages, ne lui representeront
                     ques de taches claires et brunes, comme un Ouvrage de Marquetterie ou de
                     Mosaïque. Et c'est ce qui fait que ceux qui ne sont entendus ny connoissans à
                     faire ces distinctions en tels ouvrages, n'ont pas satisfaction d'iceux en les
                     voyant, et qui leur fait souvent dire, principalement sur les Pourtraits, que
                     ces rehauts sont des taches blanches, et les Teintes et demye Teintes des
                     meurtrisseures, et les Ombres et Ombrages des barbouilleures. Et pour témoigner
                     que cela provient du defaut de l'Ouvrage, il n'y a qu'à voir si celuy à qui ces
                     choses font cet effect à l'œil, en dira le mesme lors qu'on luy montrera le
                     naturel en la mesme position; ains au contraire, je croy qu'il distinguera
                     bien, que ce sont des jours ou esclats de la lumiere, et les autres des Ombres
                     et Ombrages. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P11"> Il y a eu, et encore y a t'il des Peintres en tres-grand nombre, qui ont évité
                     et évitent grande partie de ces deffauts en leurs manieres de peindre, et en
                     telle façon que ceux qui n'ont point de connoissance en cet Art y trouveront
                     grande satisfaction et Agreément ; comme entr'autres en les œuvres du <persName ref="#Titien">Titian</persName> et autres de son temps, mais d'y vouloir
                     trouver la mesme proportion, l'air, la forme et agencement des Draperies, et
                     autres dependances des corps qui composent leurs Tableaux, à celle des belles
                     figures Antiques, et de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>,
                        <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName>, et divers de ce
                     Goust, Ceux qui ont connoissance declarent ouvertement que cela ne se peut. <pb n="32"/> Ce qui ne doit pas toutefois donner lieu de les condamner ou
                     mespriser s'ils n'en ont usé de la sorte, car il y a apparence qu'ils n'ont pas
                     eu cette lumiere. Cela seroit bon si en l'ayant, ils l'eussent voulu rejetter
                     ou blasmer sans y raisonner, ainsi que font ordinairement ceux qui abondent
                     trop en leur sens, et qui ne trouvent ny beau ny bon que ce qui vient d'eux,
                     Mais la beauté de leurs Ouvrages tesmoigne bien l'effort qu'ils ont fait, pour
                     venir ou arriver à une grande perfection, car hors ou fors ce grand Goust de
                     l'Antique, ils en ont fait de merveilleuses. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P12"> Davantage plusieurs Excellents Peintres, quoy qu'ils n'ayent entierement eu la
                     connoissance de ce qu'on appelle forte ou grande maniere, où ce grand Goust de
                     l'air et proportion des beaux Antiques, ont fait des Ouvrages qui peuvent
                     passer en quelques particularitez au delà de celles des Peintres cy-devant
                     nommez, principalement quand ils ont choisi dans la nature et dans leur
                     imagination, les plus belles Figures humaines et mieux proportionnées qu'ils
                     avoient peu, ainsi qu'ont fait les <persName ref="#Carrache">
                        <hi rend="it">Carraces</hi>
                     </persName> entr'autres principalement <persName ref="#AnnibaleCarracci">
                        <hi rend="it">Annibal</hi>
                     </persName>, duquel on voit entre diverses Tailles Douces ou Stampes à l'eau
                     forte, une d'une <objectName>Aumone de Saint Roc</objectName>, et une
                        <objectName>petite Descente de Croix</objectName> qui veritablement meritent
                     d'estre estimées, et de plus aussi sa maniere de Peindre, laquelle est à mes
                     yeux extremement franche, pleine et libre, faisant expression d'une chair
                     ferme, mais non <pb n="33"/> à la vérité si tendre, fraiche, vermeille et
                     delicate, que celle du <persName ref="#Titien">
                        <hi rend="it">Titian</hi>
                     </persName>. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P13"> Mais de tous ceux qui ont bien imité une partie des proportions des beaux
                     Fragments des Sculpteurs Antiques, et bien sceu s'en servir en les occasions,
                     en les meslant gracieusement et par grand Art avec le Goust qu'ils avoient, je
                     n'en vois point de Comparable à <persName ref="#Raphael">Raphael
                        Durbin</persName>, ny aucun Ouvrage qui soit en cela pareil aux siens,
                     principalement de ses derniers, pour y trouver tout si complet et fait avec
                     tant de jugement et d'Art; Car on trouvera dans plusieurs de ses Tableaux de
                     Merveilleuses Ordonnances, Situations, et Dispositions des Corps qui les
                     composent, et de grandes Variations d'air, de Figures, et d'admirables
                     Expressions suivant les sujets et occasions. Bref une Vie, et tout tellement
                     Arresté et Correct, qu'il est comme impossible de pouvoir arriver à faire mieux
                     : Outre les Tableaux qu'on voit de luy il y a un grand nombre de Tailles
                     Douces, tant au burin qu'à l'eau forte, faites d'apres ses Tableaux et
                     Desseins, dont les meilleures et plus estimées sont celles qui sont gravées au
                     burin par<persName ref="#MarcantonioRaimondi">
                        <hi rend="it">
                           <hi rend="it">Marc Anthoine</hi>
                        </hi>
                     </persName>, entre autres, <objectName ref="#RaimondiJugementParis">
                        <hi rend="it">Le Jugement de <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>
                        </hi>
                     </objectName>, <objectName ref="#RaimondiMassacreInnocents">
                        <hi rend="it">les Innocens</hi>
                     </objectName>, <objectName ref="#RaimondiRepasSimon">
                        <hi rend="it">la Madelaine chez Simon</hi>
                     </objectName>, <objectName>
                        <hi rend="it">la Presentation de <persName ref="#Marie">la Vierge</persName>
                           au Temple</hi>
                     </objectName>, <objectName ref="#RaimondiMartyreCecile">
                        <hi rend="it">une Vierge martyrisée dans une chaudière d'huile, qui est
                              <persName ref="#SainteFelicite">Sainte Felicite</persName>
                        </hi>
                     </objectName>, et pour de grandes Histoires de nobles Ordonnances, <objectName ref="#RaimondiParnasse">
                        <hi rend="it">Le mont de Pernasse</hi>
                     </objectName>, une Bataille gravée par <persName ref="#CornelisCort">C.
                        Cort</persName>, <objectName>
                        <hi rend="it">l'Echole d'Athenes</hi>
                     </objectName>, <pb n="34"/>et <objectName ref="#GhisiDisputeSacrement">la dispute sur le <hi rend="it">Sacrement</hi>
                     </objectName>, gravée par <persName ref="#GiorgioGhisi">Georges <hi rend="it">Montouan</hi>
                     </persName> et autres. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P14"> Je say que quelqu'un dira, qu'il ne discerne pas en sa maniere de Colorer de
                     si grandes Tendresses et Expressions de delicatesse de chair, qu'en celles de
                     plusieurs Excellents Coloristes, Toutefois si je ne me trompe, je croy qu'il y
                     a aussi bien une forte maniere ou bon Goust de Colorer, qu'une de la
                     proportion, et comme il se remarque des Alterations et differences dans les
                     proportions et en l'air de plusieurs Figures vivantes de divers païs ; et que
                     les Anciens Sculpteurs ont eu egard à ces choses, en recherchant d'en faire qui
                     fussent entierement composées ou formées de toutes belles parties : de mesme il
                     se peut aussi faire qu'il y peut avoir une belle vigveur et proportion de
                     Colory, puis que mesme il nous apparoist assez ordinairement par les diverses
                     Nations, comme aux païs froids, que l'un en sa proportion paroist foible, et
                     que la couleur de sa chair en demontre aussi la mesme chose, et qu'au contraire
                     il se rencontrera qu'un d'un autre païs chaut, paroistra fort et vigoureux en
                     toutes ses parties, et pareillement en son Colory. Mais cela estant un abysme
                     sans fonds et une Estude pour un plus fort et vif esprit que le mien, je me
                     contenteray seulement de dire pour le present, que nostre Siecle a produit des
                     personnes si sçavantes en ces choses, et mesme de nostre Nation, qu'on doit
                     esperer, si nostre Monarque daigne un jour regarder cet <pb n="35"/> Art d'un
                     œil favorable, et en suitte les Nobles Amateurs d'iceluy, que la <placeName ref="#France">France</placeName> produira plusieurs <hi rend="it">Raphaëls</hi>, puis que mesme des à present nous en voyons de grands
                     rejettons, quoy que dans un temps tres-calamiteux et bien contraire aux Arts de
                     telle Nature et notamment en la personne du Rare <persName ref="#NicolasPoussin">N. Poussin</persName>, de present à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, lequel selon mon sens a fait et principalement
                     depuis quelque nombre d'années, des Ouvrages admirables, et dont une partie est
                     de present en cette ville, lesquels ont attiré sur elles avec tres-juste
                     raison, l'approbation de tous les Excellens Peintres, laquelle suffit pour
                     conclure la bonté et beauté extraordinaire qui sont en eux. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P15"> Et d'autant que plusieurs Curieux et Praticiens, ne sont pas encore de ce
                     sentiment, je diray bien cecy en passant, que n'estans point preocupez ny
                     interessez, et qu'on leur puisse ouvrir les yeux pour en connoistre quelques
                     particularitez du moins en gros, ils en demeureront d'accord, et si ce n'est à
                     present, ce pourra estre quelque jour, puis que les Ouvrages dudit Sieur sont
                     faits par une regle continuelle et raisonnement d'un bout à autre ; Qui est en
                     un mot le moyen de parler avec certitude d'une chose, afin de ne l'estimer
                     point par le recit d'autruy, ny à cause qu'elle est d'un tel, ou d'un tel, mais
                     avec connoissance de cause. Ainsi voila à mon advis le sentiment de ceux qui
                     n'affectent point de manieres à l'exclusion des autres que celle <pb n="36"/>
                     qui peut resister à de telles Espreuves. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P16"> Or pour conclusion de ces choses, et pour derechef m'en expliquer afin qu'on
                     ne m'impute rien de contraire à ce que j'ai eu intention de dire, Je declare
                     que je n'entens blasmer aucun de ceux qui ont curiosité ou affection à quelque
                     maniere de Peindre quelle qu'elle soit, ains au contraire je les estime tous
                     comme les Supports et Protecteurs de ce bel Art ; ny mesme les Praticiens, mais
                     bien crois-je qu'ils sont obligez d'estimer chacune desdites choses, selon la
                     perfection qui se trouve en elles ; Car qu'un Tableau ait esté composé de
                     quelques parties que ce soit des choses visibles de la Nature, et d'un tel ou
                     d'un tel païs ou climat, pourveu qu'elles soient bien imitées ou qu'elles
                     representent bien leur Original, ledit Tableau doit estre estimé, Et si les
                     mesmes choses sont faites par divers Peintres, et les unes meilleures que les
                     autres, chacune doit sans contredit avoir son degré d'estime. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P17"> Et à cause que plusieurs font distinction, et ont plus de Goust à la
                     Proportion, Forme et Colory de toutes ces choses visibles en les unes qu'en les
                     autres, comme des Figures humaines ayant l'air qu'on appelle du bel <hi rend="it">Antique</hi> à celle du <hi rend="it">Moderne</hi>, Et pour les
                     païsages et autres telles choses d'un païs <hi rend="it">aride</hi>, <hi rend="it">montagneux</hi> et remply de vestiges de l'<hi rend="it">Antiquité</hi>, et d'un Colory comme bruslé des rayons du Soleil, à celuy
                     d'un païs <hi rend="it">plat</hi> et remply d'arbres <hi rend="it">verds</hi>
                     et de Plusieurs vestiges <hi rend="it">Modernes</hi>. <pb n="37"/> Je dis aussi
                     que tous ces divers Ouvrages estans bien executez selon leur Original ou
                     Naturel, doivent estre pareillement estimez, et que les divers Gousts qu'on a
                     d'iceux, sont une chose à part, et qui n'a rien de commun. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P18"> Par ainsi quand tous les Curieux qui font tant d'estime de plusieurs Tableaux
                     principalement des vieux seroient tous ensemble, et qu'ils composeroient sur
                     ceux mille Histoires, pour nous assurer de leur Antiquité et de qui ils peuvent
                     estre, et comme ils furent donnez à un tel Roy, Prince, ou autres personnes de
                     Condition, et successivement comme par miracle ils sont tombez entre leurs
                     mains. Cela ne fera pas qu'un Praticien ou autre bien Connoissant soit par cela
                     plus assuré de leur bonté, et l'avantage qu'ils peuvent avoir sur les autres,
                     Mais bien lors qu'ils les aura veus et examinez de point en point, et alors
                     sans avoir égard à toutes ces diverses choses, il remarquera ce qui s'y
                     rencontre de beau et de bon, Et quand mesme un Tableau seroit de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, il connoistra s'il est de ses premieres,
                     deuxièmes et dernieres Œuvres, et de ses bonnes, Car les ouvrages des hommes ne
                     sont pas tousjours égaux en bonté, bien qu'ils les ayent faits en mesme temps,
                     sans conter ou mettre en avant la difference qu'il y a de ceux de leur
                     apprentissage à ceux de leur chef-d'œuvre, laquelle doit estre à mon advis tres-
                     grande. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C3_C3S2_P19"> Et d'autant que ce sujet est tres-vaste, et qu'on ne trouveroit que trop de
                     matière d'en <pb n="38"/> escrire, et aussi que ce n'est pas mon dessein de m'y
                     engager, je le finira pour expliquer aucunement, comme une personne non
                     Praticienne peut acquerir quelque Connoissance des distinctions de plusieurs
                     manieres de Peindre, puis que c'est une bonne partie de mon Sujet. </p>
               </div3>
            </div2>
            <div2 n="4" type="chapitre" xml:id="C4">
               <head> CHAP. IV. </head>
               <head>
                  <hi rend="it">Sur la Distinction des diverses manieres de Portraire et
                     Peindre.</hi>
               </head>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P1">
                  <hi rend="it">Avant que d'entrer en discours sur ce sujet, je me trouve obligé
                     d'avertir que quelqu'un auroit la pensée de dire, qu'un tres-mauvais Copiste
                     pourroit bien faire un Original. Il est vray, mais ce n'est pas sur de tels
                     Originaux que les Sçavants veulent faire ces distinctions, ny dont j'entens de
                     traitter.</hi>
               </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P2"> TOus les Ouvrages de Portraiture et Peinture qui ne sont executez par la regle de
                  la Perspective ne peuvent estre que fautifs, principalement quand ils sont
                  composez de plusieurs Corps, de diverses Formes, et en diverses Situations. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P3"> Quand l'on entend cette regle, on voit incontinent si les Tableaux ont esté faits
                  par icelle ou non, et s'ils ne l'ont esté, l'on sait bien faire la distinction si
                  ceux qui les ont faits, avoient l'œil bien juste à discerner toutes les
                  particularitez d'un Corps, en un mot s'ils estoient excellents à pratiquer cet Art
                  de <pb n="39"/> la premiere maniere cy-devant dite, qui est de n'avoir pour juge
                  de son Ouvrage que l'œil. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P4"> Si tous ceux qui pratiquent ainsi à veue d'œil cet Art, copioient les mesmes
                  Corps visibles de la Nature en sorte que leurs ouvrages fissent aux yeux la mesme
                  Sensation ou Vision que seroit le Naturel, il y a apparence que l'on ne
                  discerneroit en aucuns d'eux des manieres differentes, ains au contraire une seule
                  qui seroit celle du Naturel. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P5"> De plus si le mesme arrivoit à tous ceux qui pratiquent la mesme chose par la
                  regle et mesure Perspective, il n'y auroit non plus de Manieres qu'en celles des
                  autres. Mais il y a en cela une difference qui est, que deux Peintres estans douez
                  d'un pareil Esprit, bon Œil, et bonne Main, si l'un venoit à s'exercer de Copier
                  toutes ces choses par la regle, et l'autre à veue d'œil, il est tres asseuré que
                  le premier fera bien plustost, asseurement, et precisement ses Ouvrages, que
                  l'autre. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P6"> Cecy soit dit pour expliquer en gros, que le Naturel estant ainsi bien Copié, il
                  n'y auroit point tant de diverses manieres, car ainsi faisant plusieurs qui
                  Copieroient d'apres Nature une mesme teste communement nommée Pourtrait, et d'une
                  mesme position et distance, il arriveroit que tous ces divers Pourtraits seroient
                  entierement semblables, et qu'on ne pourroit pas dire celuy-là est de la maniere
                  d'un tel, ou d'un tel, et ainsi le mesme des autres Corps visibles de la Nature. </p>
               <pb n="40"/>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P7"> Mais à cause que l'ignorance a regné en des temps parmi les Praticiens de cet
                  Art. il est en suitte arrivé que plusieurs se sont sur les Ouvrages des uns et des
                  autres ainsi faits ou formez des diverses manieres à leur fantaisie, et comme cela
                  ces choses ont multiplié infiniment, du moins en tres-grand nombre, et tel que
                  d'en vouloir deduire la vingtieme partie, cela feroit un monstrueux volume, Car il
                  est tres constant que si depuis que cet Art de Pourtraiture est inventé, il est
                  esté tousjours pratiqué par d'Excellens hommes sçavans en la Perspective et
                  touchez de ce bon Goust, nous ne serions point si empeschez à discerner tant de
                  diverses manieres, du moins dans le gros de l'ouvrage. Mais cela estant, je me
                  contenteray d'en prendre ou choisir quelques unes, tant de l'Ancien Moderne qui
                  est du temps de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName> ou peu devant,
                  que de celuy du <persName ref="#JacopoTintoretto">Tinctoret</persName>, <persName ref="#PaoloVeronese">Paul Veronneze</persName>, et <persName ref="#JacopoBassano">le Bassan</persName>, et aussi des <persName ref="#Carrache">Carraces</persName>, et en suite de quelques autres approchant
                  du present. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P8"> J'avois eu intention de commencer par le temps plus pres de cettuy-cy, et
                  remonter à l'Ancien, mais j'ay veu qu'il m'estoit plus commode de prendre le plus
                  esloigné, et mesme que ce que j'en dirois seroit en quelque façon plus
                  intelligible. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P9"> Dans le temps de <persName ref="#Perugin">
                     <hi rend="it">P.Perugin</hi>
                  </persName>, Maistre de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>, qui
                  estoit en les années <date when="1500">
                     <hi rend="it">1500</hi>
                  </date>, et <date when="1524">
                     <hi rend="it">1524</hi>
                  </date>. il y avoit environ ce mesme temps plusieurs Peintres, tant au lieu qui
                  estoit sa <pb n="41"/> demeure nommé <placeName ref="#Perugia">
                     <hi rend="it">Peruge</hi>
                  </placeName> qu'en quelques autres de l'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, et d'une partie de l'<placeName ref="#Europe">Europe</placeName>. En <placeName ref="#Italie">Italie</placeName> il y avoit
                  entre plusieurs autres, <persName ref="#LeonardoDaVinci">
                     <hi rend="it">Leonard Davinci</hi>
                  </persName> , <persName ref="#AndreaMantegna">
                     <hi rend="it">André Manteigne</hi>
                  </persName>, <persName ref="#GiovanniBellini">
                     <hi rend="it">Jean Bellin</hi>
                  </persName>, <persName ref="#Correge">
                     <hi rend="it">Correge</hi>
                  </persName>, <persName ref="#Giorgione">
                     <hi rend="it">Giorgion</hi>
                  </persName>, <persName ref="#MichelAnge">
                     <hi rend="it">Michel Ange, Bonarroti</hi>
                  </persName>, tres-excellent Sculpteur, mais non si bon Peintre, <persName ref="#PolidoroDaCaravaggio">
                     <hi rend="it">Polidore de Carravage</hi>
                  </persName>, <persName ref="#AndreaDelSarto">
                     <hi rend="it">André Del Sarte</hi>
                  </persName>, Le <persName ref="#Titien">
                     <hi rend="it">Titian</hi>
                  </persName>, <persName ref="#Raphael">RAPHAEL D'URBIN</persName>, et <persName ref="#GiulioRomano">
                     <hi rend="it">Jule Romain</hi>
                  </persName>, la plus part d'iceux et principalement en leurs commencemens avoient
                  des manieres de Peindre fort finis, et souvent de telle sorte que la plus grande
                  partie paroist seiche, dure, tranchée et maigre, causée comme je croy par avoir
                  voulu trop finir et achever, comme si l'on est de regarder desdits Ouvrages chaque
                  partie à part, et non le tout d'une seule œillade et d'une raisonnable distance
                  ainsi qu'il se doit. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P10">
                  <persName ref="#LeonardoDaVinci">
                     <hi rend="it">Leonard Davinci</hi>
                  </persName>, avoit une maniere de Peindre tres-finie, et les couleurs appliquées
                  et estendues fort uniement, et tiens avec plusieurs qu'elle luy estoit toute
                  particuliere ; Car à ce que j'en ay peuvoir, il semble que les Jours et Ombres,
                  soient par maniere de dire comme souflez, noyez, fondus ou perdus ensemble, et
                  grande partie des Eminences des Corps tres-arrondis, principalement les petites
                  parties, ainsi que cela se peut voir en divers Tableaux qu'il a faits, et mesme en
                  deux, l'un de la <objectName>
                     <hi rend="it">Gioconde</hi>
                  </objectName> qui est à <placeName ref="#Fontainebleau">Fontainebelle-eau</placeName>, l'autre d'une <objectName>
                     <hi rend="it">Flora</hi>
                  </objectName> qui estoit jadis au Cabinet de la feue Reyne Mere <persName ref="#MarieDeMedicis">
                     <hi rend="it">Marie de Medicis</hi>
                  </persName>, Toutefois une partie des œuvres que <pb n="42"/> j'ay veues de luy,
                  tiennent tousjours en quelque sorte de la maniere de <persName ref="#Perugin">P.
                     Perrugin</persName>, <persName ref="#GiovanniBellini">Jean Bellin</persName>,
                  et de plusieurs de ces Anciens cy-devant nommez, neantmoins bien plus excellentes
                  à mon gré. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P11"> Plusieurs ont aussi affecté d'imiter ponctuellement la Nature, telle qu'ils la
                  rencontroient sans selon l'apparence distinguer le Goust de la belle proportion et
                  beauté, d'avec celle qui est disproportionnée et laide, puis s'ils faisoient des
                  Histoires Anciennes, tres-rarement se donnoient-ils garde de ce qui a esté dit
                  cy-devant, de rechercher des Airs de Figures, Vestemens et autres choses qui y
                  convinssent ; ce qui se peut mesme voir en des œuvres de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> quoy que bien belles, neantmoins il appert par quelques
                  unes de celles qu'il a faites peu apres, qu'il avoit bien changé de maniere, et de
                  plus encore dans ses dernieres, par lesquelles il a emporté la gloire d'en avoir
                  fait de si Excellentes, qu'il ne s'en voit aucune qui aille encor du pair avec
                  elles. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P12"> Dans son temps il y avoit divers Peintres qui suivoient en quelque sorte son
                  Goust ou Maniere, entr'autres <persName ref="#GiulioRomano">
                     <hi rend="it">Jule Romain</hi>
                  </persName>, lequel a beaucoup travaillé et peint sur, ou d'apres les Desseins
                  d'iceluy, dont le plus grand nombre se voit au <placeName ref="#Vatican">
                     <hi rend="it">Vatican</hi>
                  </placeName> à <placeName ref="#Rome">
                     <hi rend="it">Rome</hi>
                  </placeName>, lesquelles sont merveilleuses. Il en a fait aussi de son invention
                  une grande quantité de tres-belles à <placeName ref="#Mantoue">
                     <hi rend="it">Mantoue</hi>
                  </placeName> en la <objectName ref="#PalaisDuTeMantoue">maison du T.</objectName> Et ce qui me remplit
                  d'estonnement est de voir que si peu <pb n="43"/> de personnes les ayent connues
                  telles depuis tant d'années et que plusieurs des Peintres n'en ayent esté touchez. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P13"> Il est aussi venu du depuis, d'excellens hommes, et mesme un Disciple dudit
                     <persName ref="#GiulioRomano">Jule Romain</persName> nommé en ce païs l'<hi rend="it">Abbé de sainct Martin</hi>, autrement <placeName ref="#Bologne">
                     <hi rend="it">Bologne</hi>
                  </placeName>, qui a produit divers beaux Ouvrages, et entr'autres fait executer à
                  Fraisqu ou destrempe quantité sur ses Desseins, dans le <placeName>Chateau et
                     Maison Royale de <placeName ref="#Fontainebleau">Fontaine belle-eau</placeName>
                  </placeName> par un peintre nommé <persName ref="#NicoloDellAbbate">Messire
                     Nicolo</persName>, du Commandement d'un de nos Roys le Père des Arts <persName ref="#FrancoisIer">F. PREMIER</persName>; Mais quoy que lesdits Ouvrages soient
                  excellens, neantmoins ils ne sont pas à comparer à ceux de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>, tant au Trait ou Contour desdites
                  Figures, Proportion, et Expression, qu'au Colory. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P14"> Il y a eu en <placeName ref="#France">France</placeName>, en <placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName> et autres lieux environ le temps de ces
                  Excellens, quelques Peintres qui avoient Inclination et Goust à ces manieres
                  finies, et dont chaque partie demandoit à estre veue de tres-pres, comme entre
                  autres pour l'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName>
                  <persName ref="#AlbrechtDurer">
                     <hi rend="it">Albert Durer</hi>
                  </persName>, <persName ref="#HansHolbeinDeJonge">
                     <hi rend="it">Olbins</hi>
                  </persName>, et autres, et jusques à pouvoir par maniere de dire en leurs Ouvrages
                  conter les poils de la teste des figures ou autres de telles nature, ainsi que de
                  la plus part de ceux dont j'ai parlé cy-devant, Toutefois plusieurs d'iceux ont
                  changé de maniere quelques temps apres, et mesme le <persName ref="#Titien">Titian</persName> Car ses premieres œuvres estoient ainsi fort finies, tenans
                  en quelque sorte de la maniere <pb n="44"/> de <persName ref="#GiovanniBellini">Bellin</persName> son premier Maistre, et pour moy je trouve ces premieres et
                  dernieres ouvres les moindres qu'il ait faites, car les unes estoient trop finies
                  et les dernieres trop peu. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P15"> Apres a paru <persName ref="#JacopoTintoretto">le Tintoret</persName>, <persName ref="#PaoloVeronese">Paul Veronnoze</persName>, <persName ref="#JacopoBassano">le Bassan</persName>, et plusieurs autres, tant à <placeName ref="#Venise">Venise</placeName>, <placeName ref="#Florence">Florence</placeName>,
                     <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, qu'en divers lieux de l'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>. Ceux-cy ou du moins une bonne partie, ne se
                  sont pas tant attachez au naturel, et à des manieres de Peindre si finies, mais au
                  contraire à des Croquées ou artistement touchées. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P16"> En suitte nous avons eu les <persName ref="#Carrache">
                     <hi rend="it">Carraces</hi>
                  </persName> principalement <persName ref="#AnnibaleCarracci">
                     <hi rend="it">Anibal</hi>
                  </persName>, Puis le <persName ref="#Barocci">
                     <hi rend="it">Barroche</hi>
                  </persName>, <persName ref="#Caravage">
                     <hi rend="it">le Carravage</hi>
                  </persName>, <persName ref="#JusepeDeRibera">
                     <hi rend="it">l'Espagnolet</hi>
                  </persName>, <persName ref="#GuidoReni">
                     <hi rend="it">
                        <hi rend="it">Guide Bollogneze</hi>
                     </hi>
                  </persName>, le <persName ref="#Valentin">
                     <hi rend="it">Valentin</hi>
                  </persName>, et bon nombre d'autres, lesquels quoy que differents en manieres ont
                  tousjours esté en grande estime, et dont la plupart ont tres-bien Peint et d'une
                  maniere franche, libre, et agreable. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P17"> Dans ce mesme temps et mesme devant, il y a eu en <placeName ref="#France">France</placeName> plusieurs bons Peintres comme <persName ref="#ToussaintDubreuil">
                     <hi rend="it">du Brueil</hi>
                  </persName>, <persName ref="#MartinFreminet">
                     <hi rend="it">Freminet</hi>
                  </persName>, et <persName ref="#JacobBunel">
                     <hi rend="it">Bunel</hi>
                  </persName>. Toutefois moins en estime que ces derniers cy-dessus nommez, quoy
                  qu'ils fissent voir en quantité de leurs Ouvrages diverses belles particulariter
                  et grand Genie en cet Art. J'oubliois de dire qu'avant eux il y en avoit un à
                     <placeName ref="#Lyon">
                     <hi rend="it">Lyon</hi>
                  </placeName> communement nommé <persName ref="#BernardSalomon">
                     <hi rend="it">le petit Bernard</hi>
                  </persName>, lequel à mon advis a extremement bien fait, principalement en ce
                  qu'on voit de luy grave en <objectName ref="#BernardSalomonBibliaSacra">bois du Vieil et Nouveau Testament</objectName>, et entre tous de
                  plusieurs histoires du Vieil, où <pb n="45"/> il a donné des Ordonnances et
                  dispositions si belles, et si esloignées de l'air du Moderne, ny mesme des choses
                  de l'Antique, dont nous avons encore des vestiges en relief ou par écrit, qu'on
                  diroit à les voir qu'elles expriment l'air et la forme de leurs temps, soit les
                  Figures, Draperies ou vestemens, Animaux, Païsages et Bastimens, que plusieurs
                  autres choses. J'ay creu devoir cela à la memoire de cet Excellent homme. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P18"> En <placeName ref="#Flandres">Flandre</placeName>, <placeName ref="#Hollande">Hollande</placeName>, <placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName>, et
                  autres lieux, il y avoit aussi de bons Peintres; entre autres <persName ref="#AbrahamBloemaert">
                     <hi rend="it">A.Bloemard</hi>
                  </persName> à <placeName ref="#Utrecht">
                     <hi rend="it">Utreck</hi>
                  </placeName>, et <persName ref="#PeterPaulRubens">
                     <hi rend="it">P.Rubens</hi>
                  </persName>, à <placeName ref="#Anvers">
                     <hi rend="it">Anvers</hi>
                  </placeName>. Mais à cause qu'il y auroit trop à dire sur toutes ces choses, je ne
                  citeray aucuns de ces derniers, ny mesme la quantité de ceux qui sont à present en
                  tous ces lieux, et principalement en <placeName ref="#Italie">Italie</placeName>
                  et en cette Ville, bien diray-je seulement que le nombre n'en est pas petit : Et
                  n'estoit la crainte que j'ai eue de quelque jalousie, j'en aurois nommé une bonne
                  partie, toutefois je suis comme obligé afin de finir mon dessein d'en citter deux,
                  l'un François nommé <persName ref="#NicolasPoussin">
                     <hi rend="it">N.Poussin</hi>
                  </persName> de present à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, et l'autre
                  Italien dit <persName ref="#PierreDeCortone">P. Bertin de <placeName ref="#Cortone">Cortonne</placeName> ou Cortonneze</persName>, qui sans
                  contredit et sans faire tort à aucuns, tiennent à present le plus haut degré
                  d'excellence en cet Art, quoy que differents en Gousts ou maniere ; l'un, sur ceux
                  qui sont touchez du Goust du bel Antique et du <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. L'autre, sur une bonne partie des autres Gousts ou
                  manieres. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P19"> Or touchant cela, j'ay jugé à propos afin de <pb n="46"/> dire quelque chose sur
                  quelques connoissances qu'on peut avoir de plusieurs d'elles, d'en comparer
                  quelques unes des Anciens Peintres, avec celles de ceux qui sont de quelques temps
                  apres, ou qui en ont changé suivant les divers temps. Et finalement jusques à
                  celuy-cy, par ces deux que je viens de nommer. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P20"> Il y a quantité de Praticiens et autres, lesquels ayans veu une personne une
                  seule fois, la reconnoistront d'abord plusieurs années apres, et feront aussi la
                  distinction du changement qu'ils y remarqueront avenant qu'il y en ait, ces mesmes
                  aussi seront capables de discerner l'air du visage, action et vestement, des
                  diverses nations les uns des autres, et mesmes quand elles se seroient vestues des
                  habits des uns et des autres. Le semblable feront-ils de la forme de plusieurs
                  Bastimens ou Edifices, Animaux, Arbres, Plantes, et d'une infinité d'autres corps
                  visibles de la Nature. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P21"> Par ainsi, il y a quelque raison de croire, que ces mesmes personnes peuvent en
                  quelque sorte ayant veu divers Tableaux dans un temps, et sceu quels en estoient
                  les Autheurs, les reconnoistre dans un autre. Et comme d'ordinaire l'on remarque
                  les freres et quelques proches parents et autres pour avoir de l'air ou
                  ressemblance de quelqu'un qu'on a connu, pareillement ils peuvent ayant veu un ou
                  deux Tableaux d'un Peintre, remarquer ceux qui en auront de l'air, ou qui
                  approcheront de sa dite Maniere. Ainsi l'on peut juger qu'une telle personne non
                  praticienne à la <pb n="47"/> quelle on aura monstré lesdits Tableaux, et fait
                  remarquer la difference d'une maniere à l'autre, pourra faire la distinction de la
                  plus grande partie : Or par la mesme raison, l'on peut juger que ceux qui ayant
                  veu une, ou plusieurs fois, diverses personnes ou autres telles choses, ne s'en
                  souviennent pas un moment apres, sont en quelque sorte incapables de parvenir au
                  discernement de ces choses. Et ceux qui pratiquent la Peinture et qui ont se
                  defaut, courent grande risque de ne pouvoir rien faire de resouvenir, ny en
                  quelque sorte d'invention. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P22"> Il y a des Peintres qui ont en quelque partie leur maniere approchante les unes
                  des autres, mais non tousjours à un tel point qu'on ne les discerne bien, et que
                  celuy qui n'est point dans la pratique, n'en fasse le mesme, apres s'estre
                  instruit des capitales particularitez. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P23"> D'ordinaire chaque Peintre à une maniere affectée, si ce n'est à l'air,
                  disposition, ordonnance et agencement des corps qu'il veut representer, ce sera en
                  la forme, au Colory, ou au maniment du Pinceau, les uns representant ainsi que
                  j'ai dit, des choses Modernes, d'autres des anciennes, et suivant leurs temps;
                  tels taschent de Peindre en rendant la superficie de leurs Tableaux unie, ainsi
                  qu'a fait entre plusieurs autres <persName ref="#LeonardoDaVinci">
                     <hi rend="it">Leonard d'Avincy</hi>
                  </persName> , <persName ref="#GiovanniBellini">
                     <hi rend="it">Jean Belin</hi>
                  </persName>, <persName ref="#AlbrechtDurer">
                     <hi rend="it">Albert</hi>
                  </persName>, et <persName ref="#HansHolbeinDeJonge">
                     <hi rend="it">Olbins</hi>
                  </persName>, et les couleurs fort esclatantes et vives. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P24"> Plusieurs font aussi le mesme, et pour ce <pb n="48"/> qui est de la maniere de
                  Peindre le contraire, affectans celle dont quasi tous les coups de Pinceau se
                  peuvent distinguer, et ou les couleurs sont espaisses et fort eslevées en divers
                  endroits, principalement en les Draperies, Ornemens, Broderies, et autres telles
                  choses, ainsi qu'ont fait entre plusieurs autres, <persName ref="#JacopoTintoretto">Tintoret</persName>, <persName ref="#PaoloVeronese">Paul Veronneze</persName>, et <persName ref="#JacopoBassano">le
                     Bassan</persName>, lesquels semblent mesme n'avoir voulu estre si curieux de
                  belles et vives couleurs, ains au contraire les faire plustost en quelque sorte
                  paroistre ternies ou salies qu'autrement. Or sur cela chacun peut avoir sa raison,
                  Car les uns peuvent avoir dessein de Drapper ou Vestir leurs figures comme si les
                  estoses avoient servi, et fussent en quelque sorte usées, principalement pour la
                  plupart, et selon la qualité et condition qu'elles doivent representer, et aussi
                  souvent pour opposer les unes aux autres, afin de faire faire à aucunes plus grand
                  effect à l'œil. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P25"> La mesme chose arrive en la plupart des autres Praticiens, en suite de ceux
                  cy-devant nommez jusques à present, ayant chacun des manieres et Gousts divers,
                  tant en leurs formes, dispositions, agencemens, qu'en leurs Coloris, Ombres et
                  Ombrages, aucuns ont affecté et fait choix, ainsi que j'ai dit cy-devant, du
                  naturel du païs, qu'ils ont creu estre beau.</p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P26"> Le <persName ref="#Titien">
                     <hi rend="it">Titian</hi>
                  </persName> a fait d'excellens Ouvrages suivant l'election de ses Originaux ou
                  modelles, tant pour ce qui est du dessein, que principalement <pb n="49"/> de la
                  maniere de Peindre, dont le Colory est si beau, si vis, et si frais, en un mot
                  tellement de chair, qu'il est comme inimitable aux Copistes. Ce qui n'a esté en
                  quelque sorte bien imité en nostre temps, que de feu <persName ref="#VanDyck">Vandikc</persName> Peintre Flamand, et sur tout en les Pourtraits : Ledit
                     <persName ref="#Titien">Titian</persName> a rendu tesmoignage par ses œuvres,
                  qu'il n'avoit pas eu les yeux ouverts pour reconnoistre ce goult cy-devant dit,
                  des beaux Antiques, et de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, et que l'on
                  y remarque des vestemens, coiffeures, airs des testes, et autres choses de
                  l'usage, qui tiennent de l'air et mode Venitienne. Sa maniere de Peindre sauf sa
                  premiere et derniere, ne paroist pas en la plus part de ses œuvres, finie,
                  leschée, ny aussi trop croquée, mais touchée si à propos, que quoy qu'elle ne
                  donne pas un grand agréement à plusieurs personnes en la regardant de prés, elle
                  en fait un merveilleux de loin. Il a eu un grand goust et genie aux passages,
                  encore qu'ils ne peuvent guere satisfaire, ceux qui n'ont pas les yeux ouverts à
                  reconnoistre ce qu'il y a de plus beau et extraordinaire ; <persName ref="#JacopoTintoretto">
                     <hi rend="it">Le Teinctoret</hi>
                  </persName>, et principalement <persName ref="#PaoloVeronese">
                     <hi rend="it">Paul Veronneze</hi>
                  </persName>, se sont beaucoup servis pour Modelles des Figures du lieu où ils
                  estoient, ce qui se remarque facilement, non seulement à l'air et proportion
                  desdites Figures, Mais en les habillemens et à plusieurs autres particularitez en
                  usage audit pas. Ainsi en a fait <persName ref="#JacopoBassano">le <hi rend="it">Bassan</hi>
                  </persName>, ayant imité artistement plusieurs de telles choses, lesquelles prises
                  et considerées chacune à <pb n="50"/> part, sont tres-belles, et seront plus
                  estimées en cela qu'en leur disposition, ordonnance et expression. Il a affecté
                  une maniere de Colorer, Ombrer et Ombrager, bien brune, quoy que le sujet fust
                  exposé en jour de campagne, et pour ce qui est de l'expression qu'on doit donner
                  aux divers corps qu'on veut representer ainsi qu'ils le requierent, sesdits
                  Ouvrages monstrent qu'il n'en estoit pas touché. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P27"> Les autres, comme les <persName ref="#Carrache">
                     <hi rend="it">Carraces</hi>
                  </persName>, <persName ref="#Barocci">
                     <hi rend="it">Barroche</hi>
                  </persName>, le <persName ref="#Caravage">
                     <hi rend="it">Carravage</hi>
                  </persName>, et plusieurs cy-devant nommez, sont aussi tous differens en gousts,
                  toutefois leurs desseins, ordonnances, expressions, et manieres de Peindre,
                  beaucoup moins artistes ou croquées, que celles de ceux dont je viens de parler,
                  Le <persName ref="#Caravage">Carravage</persName> imitoit la Nature en son air et
                  en son trait, telle qu'il en avoit le goust, il a bien fortement et franchement
                  achevé ses Ouvrages, et assez bien arresté, mais pour le Colory des Ombres, il
                     <sic>le</sic> l'a porté extremement au clair et au brun, ainsi que plusieurs
                  autres, et de telle sorte, qu'il esté comme au pur noir, ou du moins à la lumiere
                  du flambeau, lampe ou chandelle, et d'une noire nuict ; <persName ref="#JusepeDeRibera">
                     <hi rend="it">Lespagnolet</hi>
                  </persName> a fait aussi de belles choses, toutefois suivant son modelle, l'ayant
                  souvent choisi bien esloigné de cette belle proportion des beaux Antiques, il a
                  donne une grande force à son Colory et en plusieurs, grand agréemens ; <persName ref="#GuidoReni">Le Guide</persName> a aussi fait de tres-beaux Ouvrages et bien
                  arrestez et d'une maniere de Peindre <pb n="51"/> tres-franche, toutefois elles ne
                  tiennent pas non plus de ce grand Goust, ny mesme celle du <persName ref="#OrazioGentileschi">
                     <hi rend="it">Gentilesse</hi>
                  </persName>, et du <persName ref="#Valentin">
                     <hi rend="it">Valentin</hi>
                  </persName>, quoy que leurdite maniere fust en quelque partie tres-naturelle. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P28"> J'ay cy-devant dit, que nous avions en ce temps quantité d'excellens Peintres en
                  divers lieux et notamment en cette Ville, et que d'iceux pour cause je n'en
                  choisirois que deux qui sont de present à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>,
                  sçavoir <persName ref="#NicolasPoussin">
                     <hi rend="it">N.Pousin</hi>
                  </persName>, et <placeName ref="#Cortone">
                     <hi rend="it">P. de Cortonne</hi>
                  </placeName>, ledit <persName ref="#Cortone">de Cortonne</persName> a d'excellens
                  dons, et capable d'executer de tres-grands ouvrages, et lesquels paroissent
                  extremement nobles et riches, et d'une grande Vaghezza, Invention et genie en ses
                  Figures, et en quelques autres dependances dont il a composé ses Tableaux. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P29"> Pour le <persName ref="#NicolasPoussin">
                     <hi rend="it">Pousin</hi>
                  </persName> ce que j'en ay dit cy-devant, doit suffire pour reconnoistre en partie
                  ce qu'il est, seulement diray je que ceux qui suvroient ses mesmes traces pour
                  s'avancer en la pratique de cet Art par ce grand goust; ne seroient pas en mauvais
                  chemin. Et pour ceux-là qui feroient eslection de ses œuvres, principalement de
                  celles qu'il a faites depuis huict ou dix ans en ça, ou de pareilles, pourroient
                  bien s'assurer aussi, d'avoir de beaux et bons Tableaux, et tels qu'il est assez
                  rare d'en avoir de beaucoup meilleurs, soit Histoires, Païsages, que plusieurs
                  autres Representations ; estant à mon sens tres-universel et à un tel point, que
                  j'ay veu mesme des Païsages qu'il a faits par divertissement, qui <pb n="52"/>
                  doivent tenir le premier rang en ce genre d'Ouvrage. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P30"> Et d'autant que tous ceux qui pratiquent l'Art de la Pourtraiture et Peinture ne
                  se sont pas tous donnez à cette universalité, les uns se portans à faire des
                  Passages, d'autres des Mers, Rivieres, Vaisseaux, et quelques Ports d'icelles, des
                  Animaux, Oyseaux, Poissons, Fleurs, Fruicts, et diverses autres telles
                  particularitez de la Nature ; j'ay creu dire icy qu'on peut de la sorte de ceux de
                  cy-devant, et par la mesme raison, en reconnoistre les manieres, ainsi que j'ai
                  dit, par la connoissance qu'on a de la forme de toutes ces choses suivant les
                  divers païs ; Car sans contredit les Terres, Arbres, Fleurs, Fruicts, en sont
                  differents, tant en leur Forme, qu'en leurs Couleurs, semblablement les Animaux,
                  Poissons, et Oyseaux, combien que de mesme espece, comme les Chevaux, Boeufs,
                  Moutons, et un tres-grand nombre d'autres choses, Outre ces diversitez, il y a
                  aussi parmi ces Praticiens, de differentes manieres de peindre, de sorte que ce
                  sont deux moyens de les distinguer les unes des autres, et principalement lors
                  qu'on a fait discerner ces particularitez sur lesdits Ouvrages effectifs. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P31"> De toutes ces dernieres sortes de Praticiens esdites choses particulieres de la
                  Nature, sur tout des Anciens, il ne se voit guere de leurs Ouvrages, du moins de
                  la plus grande partie, qui soient tenus pour excellens, et semble aussi qu'ils ne
                  s'adonnoient pas si ordinairement <pb n="53"/> qu'à present, à pratiquer en
                  particulier ces diversitez, comme du temps de plusieurs Peintres Flamans, tels que
                     <persName ref="#JanBrueghel">
                     <hi rend="it">Breugle</hi>
                  </persName>, <persName ref="#PaulBril">
                     <hi rend="it">Paul Bril</hi>
                  </persName>, <persName ref="#AbrahamGovaerts">
                     <hi rend="it">Goivert</hi>
                  </persName>, et <persName ref="#AdamElsheimer">
                     <hi rend="it">Adam Helshamer</hi>
                  </persName>, pour les Païsages ; Pour les Tempestes des Mers, <persName>
                     <hi rend="it">Adam Vrom</hi>
                  </persName>, l'excellent
                     <hi rend="it">Parcelles et Montagne</hi>
                  , et pour les Animaux <persName ref="#FransSnyders">
                     <hi rend="it">Seneydre</hi>
                  </persName>.</p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P32"> Dans le temps de ces Autheurs il n'y avoit en <placeName ref="#France">France</placeName> rien de comparable à eux en ces choses, et mesme fort peu
                  d'excellens pour les Figures et Histoires : Environ ledit temps et un peu apres,
                  il y avoit en <placeName ref="#Italie">Italie</placeName> principalement à
                     <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, plusieurs excellens Peintres en ces
                  sortes d'Ouvrages, comme <persName ref="#PaulBril">
                     <hi rend="it">Paul Bril</hi>
                  </persName>, cy-devant nommé, pour les Païsages, et <persName ref="#FilippoNapoletano">
                     <hi rend="it">Philippe Napolitain</hi>
                  </persName>, et en suitte <persName ref="#CornelisVanPoelenburgh">
                     <hi rend="it">Corneille Polembourg</hi>
                  </persName>. Le <persName>
                     <hi rend="it">Chevalier</hi> Maho</persName>, et le <persName>
                     <hi rend="it">Gohe</hi>
                  </persName> pour les Fruicts et autres telles choses. A present il y en a un bon
                  nombre de ce genre, et pareillement en ce pas, et en divers autres lieux de
                     l'<placeName ref="#Europe">Europe</placeName>, dont je tairay les noms pour le
                  sujet cy-devant dit. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P33"> Et d'autant que plusieurs des Peintres de tels Ouvrages, principalement ceux qui
                  imitent des Vaisseaux et divers Ornemens d'or et d'argent, tant d'Orpheureries que
                  de Broderies, expriment la plus part de ces choses, par des Couleurs couchées en
                  divers endroits extremement espaisses et si fort de relief, que bien souvent elles
                  le sont autant ou plus que le Naturel ; j'y trouvé à propos de dire icy en passant
                  quelque chose de mon Sentiment sur cela. Je croy donc que cette maniere ne s'est
                     <pb n="54"/> instituée, qu'à cause qu'il est difficile et plus long, d'exprimer
                  par une Couleur couchée uniement, les Esclats des Pierreries et des Metaux, et
                  autres Corps polis et luisans que par icelle ; et qu'ayant ainsi appliqué des
                  Couleurs eslevées et grasses, elles reçoivent fortement la lumiere ou jour, ce qui
                  fait un esclat approchant du Naturel, et par consequent Grand effet ; toutefois à
                  le bien prendre il va quelque chose à dire sur cela, Premièrement en les Tableaux
                  d'Histoires, Car à tels il se rencontre que diverses Broderies lesquelles au
                  Naturel ne sont souvent guere de relief, le sont autant ou plus au Tableau, et que
                  les autres plus puissans Corps imitant ledit relief ou ronde bosse n'en ont aucun
                  . Il y a aussi cecy de mauvais en tels Ouvrages, que quand la poussière et ordure
                  vient à entrer dans ces concavitez de Couleurs, ils perdent la plus grande partie
                  de leur effet, et ce qui est encore considerable c'est, que si vous venez à
                  changer lesdits Tableaux de jour, ces esclats feront un tout contraire effet ;
                  Toutefois cela n'empesche pas qu'on ne pratique plusieurs choses de la sorte, mais
                  quant à moi je croy que ce deuroit estre de tels Corps à part. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C4_P34"> Je reviendra donc à mon but en reiterant que les Praticiens de cet Art, et
                  notamment ceux qui ont le don de faire d'invention ou d'apres le Naturel, et qui
                  se sont versez à voir et considerer les diverses manieres ou ouvrages de ces
                  Peintres, peuvent facilement en reconnoistre d'autres de ces mesmes, et <pb n="55"/> aussi en donner grande connoissance à ceux qui ne sont point praticiens, et qui
                  ont amour, genie ou inclination à ce faire. C'est ce que j'ai eu intention de dire
                  pour le present sur la distinction des Manieres. Reste à deduire ou expliquer
                  celles des Tableaux Originaux d'avec leurs Copies. </p>
            </div2>
            <div2 n="5" type="chapitre" xml:id="C5">
               <head> CHAP. V. </head>
               <head>
                  <hi rend="it">Touchant la distinction des Originaux d'avec leurs Copies.</hi>
               </head>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P1"> UN Tableau Original peut estre composé de toutes sortes de Corps visibles de la
                  Nature, ou du moins de la plus grande partie, soit que celuy qui le peut avoir
                  fait, les ait imitez apres le Naturel, ou bien faits de son genie ou invention,
                  tant à veue d'œil, que par regle de Perspective : Ledit Tableau peut aussi n'estre
                  composé que d'un seul desdits Corps ou Objets, et fait de l'une ou de l'autre de
                  ces deux sortes de pratique, soit à veue d'œil ou par regle. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P2"> Sur chacun de ces Originaux il s'en peut faire diverses Copies, les unes par de
                  plus excellens Copistes que les autres, et par ainsi meilleures l'une que l'autre,
                  et pareillement des Copies sur ces premieres, et ainsi successivement Copies sur
                  Copies. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P3"> Lors qu'un peintre est venu au point de faire quelques Ouvrages, aucunement
                  raisonnables, d'apres Nature ou d'invention il <pb n="56"/> luy est comme
                  impossible, ou du moins il se trouve tres embarrassé et déplaisant, d'estre reduit
                  ou obligé d'en Copier, à moins qu'ils soient bien plus excellens que les siens, ou
                  qu'il ait affection de ce faire. Ce qu'estant, j'avoue que ce qu'il sera sera sans
                  comparaison meilleur que ce qu'un Copiste pourroit faire, mais cela n'empeschera
                  pas qu'il ne se trouve empesché en diverses rencontres dans l'operation, à cause
                  de la contrainte. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P4"> Tant plus le Naturel est beau, et bien proportionné, tant plus l'Ouvrage fait
                  d'apres iceluy, doit estre excellent, estant fait par un bon Ouvrier. De mesme,
                  d'autant plus qu'un Tableau est excellent, d'autant la Copie faite sur iceluy doit
                  estre excellente. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P5"> Or comme le Peintre qui imite le Naturel, ne vient jamais à la mesme perfection
                  d'iceluy, ainsi le Copiste ne rend jamais sa Copie à la perfection de son
                  Original. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P6"> Ceux qui font leurs Ouvrages d'apres le relief ou <reg>Naturel</reg>, et aussi
                  par les regles, taschent de faire paroistre de relief le <hi rend="it">relief</hi>, tendre le <hi rend="it">tendre</hi>, dur le <hi rend="it">dur</hi>,
                  molet le <hi rend="it">molet</hi>, et ainsi du reste. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P7"> Ceux qui Copient lesdits Ouvrages, taschent bien d'en faire le mesme, mais comme
                  le Naturel et relief est d'ordinaire de beaucoup plus parfait que l'Ouvrage fait
                  sur iceluy, de mesme l'Original est-il plus parfait et complet en ces choses que
                  sa Copie. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P8"> Celuy qui a le don de faire d'invention, et qui a l'œil bon à distinguer la
                  tendresse, <pb n="57"/> mollesse, et l'affoiblissement des profils, contours, ou
                  extremitez tournans, et fuyans, de la masse des corps, et de leurs autres parties,
                  principalement des ronds, et la main et le pinceau libre pour les executer ainsi,
                  doit faire un plus grand effort, et en tirer quelque chose de meilleur que le
                  Copiste, Et encore que ledit Copiste aye des pratiques mecaniques assez certaines,
                  pour prendre sur son Originalle Trait ou contour de ces Corps ou Figures, il ne
                  laisse pas bien souvent d'en corrompre une bonne partie, principalement lors qu'il
                  tasche d'en peindre et perdre les extremitez ou contours tournans, et en suitte
                  les Eminences, Muscles et autres particularitez, Car une bonne partie de ce qui
                  fait arrondir, tourner et fuir, ainsi ces contours, est assez difficile à bien
                  pratiquer, d'autant qu'il faut estre sçavant et entendu en cette circonstance, et
                  qu'il est rare qu'un Copiste en soit bien instruit, autrement il seroit en quelque
                  sorte capable de faire d'invention, car en la plus part des Copies, au lieu que
                  les corps imitans le relief doivent paroistre tels, ils sont comme s'ils avoient
                  esté applatis ou mis en presse, et pour parler en terme comme s'ils estoient en un
                  mesme plan. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P9"> Lors qu'un Original est frais fait, il est plus facile de le bien Copier
                  qu'estant vieil, principalement lors qu'on est obligé de faire en sorte, que les
                  couleurs de la Copie qu'on en fera demeurent longtemps de la mesme force et
                  couleur dudit Original ; Car l'on connoist <pb n="58"/> bien mieux quelles
                  couleurs sont entrées dans le frais fait, que dans l'autre. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P10"> Outre la connoissance des Couleurs qu'il faut imiter, tant aux carnations, ou
                  chairs et Draperies, qu'en les Coloris des autres divers corps, il y a l'union ou
                  beau meslange desdites Couleurs, tant en les places des Jours, Teintes et demye
                  Teintes, qu'en les Ombres et Ombrages, et de plus que suivant leurs diverses
                  parties, le tout soit bien alié, noyé, ou comme fondu ensemble, chacun en la place
                  ou chaque chose doit s'estendre. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P11"> Les Tableaux qui sont d'une maniere finie, fort leschée et pennée, ainsi que
                  plusieurs des vieux que l'on voit, et où les poils ou cheveux des figures et
                  autres telles choses deliées, se pourroient en quelque sorte conter et voir,
                  d'autant que lesdits poils et autres parties d'iceux, sont faits avec la pointe du
                  pinceau, semblent estre bien plus faciles à imiter, puis que la plupart des
                  pinceaux ont pointe, et aussi que les Contours et tournans desdits Corps sont
                  d'ordinaire en quelque sorte coupez et tranchez, mais ce que les Copistes trouvent
                  difficiles parmy plusieurs autres choses, est de pouvoir estendre uniement,
                  tendrement, et également, les Couleurs, principalement lors qu'il faut exprimer
                  des Jours sur les Eminences ; Car quand ces choses sont ainsi couchées
                  inegalement, il y paroist des taches blanchastres et grizastres, lesdites
                  grizastres sont celles où il y a peu de Couleur, et les blanchastres où il y en a
                  davantage <pb n="59"/> ; ainsi lors qu'on voit ou remarque en tels Ouvrages de ces
                  inegalitez et de la peine au maniment, application et norissement desdites
                  Couleurs, l'on en fait mauvais jugement. De plus, les Copistes mesmes les bons,
                  ont bien souvent grande peine de rencontrer le vray Colory ou Carnation des
                  figures, principalement pour les Teints un peu delicats et d'une certaine
                  blancheur qui se rencontre souvent aux belles femmes et enfans. De sorte que j'en
                  ay veu plusieurs Copies, qui sembloient plustost des Coloris de plastre ou croye,
                  messée ou alliée d'un peu de rouge par quelques endroits, que non pas de la chair.
                  C'est pourquoi l'opinion de plusieurs Copistes, et mesme des Peintres Originaux,
                  lesquels ne peuvent trouver de tels Coloris, est, que c'est le Temps qui leur a
                  donné cette Teinte tant soit peu jaunastre, Je sçay bien qu'il y a des Couleurs et
                  des huiles, qui font que le Temps opere en quelque sorte sur icelles, mais
                  neantmoins ceux qui ont les yeux un peu clairvoyans, discernent bien que cela
                  n'est pas de la mesme Teinte, de celle desdits Originaux. Et ce qui fait encore
                  contre cette Opinion est, que l'on voit des Ouvrages d'excellens Peintres
                  Modernes, et tous frais faits, lesquels ont cette belle carnation, laquelle
                  represente un Teint bien blanc et frais. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P12"> Davantage, outre la forme, Trait ou Contour, des diverses parties, il y a encore
                  une circonstance qui s'estend jusques à la fin de <pb n="60"/> l'Ouvrage, c'est la
                  pratique et maniment du Pinceau pour les former, et de laquelle depend une bonne
                  partie de la connoissance de ces choses. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P13"> Les Ouvrages de Peinture qui sont faits d'une maniere libre ou franche, et en
                  quelque sorte artistement touchée, et d'une grande union, et non traitée ou
                  pratiquée à coups de pointe de pinceau, sont assez difficiles à imiter, en sorte
                  qu'on ne connoisse en eux la peine qu'a eue le Copiste en les imitant. De plus, il
                  voit aussi en son Original, qu'un seul coup de pinceau a fait ce qu'il a bien
                  peine de faire en cent, et qu'une partie de la cause vient, qu'il ne peut avoir
                  aux occasions des pinceaux semblable à ceux dont l'on s'est servy ; Car chacun
                  sait et principalement ceux qui ont pratiqué ces choses, que celuy qui fait un
                  Tableau Original, ce sert d'ordinaire plusieurs fois des mesmes pinceaux, et
                  quelquefois jusques à un point, que la plupart sont quasi usez et qu'il les trouve
                  bien souvent meilleurs ayant servy qu'autrement, et mesme que plusieurs les ayant
                  neufs, les coupent et usent par endroits, pour estre plus doux par les bouts et
                  qu'ils ayent diverses pointes ou formes irregulieres, afin qu'ayans à faire
                  plusieurs choses, comme des cheveux ou autres poils, faisant touffes, floquets, ou
                  friseures, etc. Ils les puissent faire librement et coulemment, et avec moins de
                  temps. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P14"> Or ces choses ainsi executées, donnent bien du travail à celuy qui les veut
                  imiter, le <pb n="61"/> mesme est des autres menues parties, comme des touches ou
                  coups de pinceau, qui forment celles qui composent une figure humaine ou animale,
                  ainsi que les sourcils, yeux, nez, bouches, oreilles, mains, pieds, et autres
                  telles parties, où il se rencontre d'exprimer entre des tournans et concavitez ou
                  les ombres se cachent, et celles qui sont accompagnées de poils, Car elles se
                  doivent representer artistement touchées, et de sorte que ce ne soit point par des
                  coups de pinceau, dont le Contour de la touche d'iceluy paroisse tranché ou coupé
                  net, comme est d'ordinaire celuy d'un trait de plume, ou lors que l'on veut imiter
                  par la Peinture des corps ou objets faits de pierre, et principalement de celles
                  qui sont tres-dures ; Car il y auroit bien de la difference entre un Tableau fait
                  de blanc et noir, representant une figure humaine, et un autre d'une mesme figure
                  de marbre, Car ledit marbre n'a point sa superficie si <reg>irreguliere</reg>, ny
                  mesme ce qui est plus considerable, velue comme à le Naturel, car qu'un corps de
                  femme ou autre figure humaine, soit tres-poly et uny, cela n'empesche pas qu'il
                  n'y ait sur la superficie une sorte de poil ou cotton, lequel aux bons yeux
                  paroist tres-sensiblement, et sur tout en les tournans, et de plus en les
                  concavitez cy-devant dites, à cause que des tournans venans à se joindre ensemble,
                  lesdits poils se fourrent, et entrelassent les uns dans les autres, ainsi que
                  feroit une bogue de Chastaigne à demy retournée, ou pour mieux me <pb n="62"/>
                  faire entendre, comme cela se remarque sensiblement à diverses personnes peu
                  curieuses, dans les narines, dans les oreilles, et autres parties ordinairement
                  cachées, et desquelles lors qu'on en vient au Colory, ceux qui sont d'un poil noir
                  cette sorte de velu tient aussi de la mesme couleur, ceux qui sont blonds le mesme
                  de couleur blonde, et aussi semblablement les roux. Ainsi l'on peut juger que les
                  corps qui sont faits de matières dures, comme des divers metaux et mineraux,
                  yvoire, corne, bois, et autres telles matières, n'ont pas de leur nature la
                  superficie ainsi velue, et que de chacune d'elle les Contours des plus dures
                  matières, paroissent à l'œil plus tranchez ou coupez que les autres. Ainsi lorsque
                  l'Ouvrage d'un peintre qui est imité sur des corps humains, soit vivans, soit
                  morts, quoy que Coloriez, paroissent tels, c'est manque d'avoir fait reflexion à
                  ces choses, et qu'il faut pour bien faire que la chair paroisse <hi rend="it">chair</hi>, la pierre <hi rend="it">pierre</hi>, le bois <hi rend="it">bois</hi>, et ainsi semblablement toutes les autres matieres. Or comme la
                  plupart des Copistes n'ont pas fait toutes ses remarques, et mesme qu'il y en a
                  qui ne se sont que tres-peu adonnez à faire d'invention ou imiter le naturel, ils
                  n'expriment pas bien ces choses, quoy qu'ils les voyent toutes faites sur la
                  plupart de leurs Originaux. Il se rencontre aussi que plusieurs qui Copient
                  d'apres le naturel ou de ressouvenir, ne sçachans point ces particularitez, ne
                  font pas faire tout l'effect desiré sur cela, leurs yeux <pb n="63"/> n'estans pas
                  d'ordinaire si bons pour les bien discerner, le mesme font divers Copistes encore
                  que leurs Originaux ou Patrons expriment bien en quelque façon ces choses,
                  davantage il est comme impossible que l'Art puisse de tout point imiter la nature,
                  le mesme arrive aux Copistes, laissant tousjours quantité de perfections à faire
                  en leurs Copies, qui se trouvent en leurs Originaux, de façon que la plupart des
                  Copies qu'on voit outre ce qui a esté cy-devant dit, l'on les reconnoist telles
                  par cette derniere particularité ; Car ces choses qui y doivent ainsi bien faire
                  paroistre leur relief et tournant, et sembler bien perdues et meslées ensemble
                  dans une union et Couleur des airs qui les environnent, et le tout franchement
                  fait, semblent plustost en quelque sorte plattes, et les Couleurs Teintes et
                  Ombres distinctes et separées les unes des autres, comme des pieces de diverses
                  Couleurs rapportées ou cousues ensemble, et le tout semblant attaché au fonds, et
                  finalement tout le reste du travail sentant sa peine et sueur, ou pour mieux dire
                  son incertitude. Or ces choses ainsi mal executées paroissent dures, seiches et
                  tranchées, et c'est ce qui arrive d'ordinaire aux copies, aux mauvaises davantage,
                  et aux bonnes moins. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P15"> Un bon Copiste se trouve aussi souvent tres-empesché, de rencontrer des Huiles et
                  des Couleurs qui puissent estant broyées et aliées ensemble, et en suitte
                  appliquées, demeurer apres qu'elles sont seiches de la mesme <pb n="64"/> Couleur
                  et Teinte que celles de son original, principalement quand il est vieil fait, et
                  suis assuré qu'il y a peu de Copies et comme point du tout, qui puissent en
                  presence de leur Original, passer aux yeux des Connoissans Praticiens pour autres
                  que ce qu'elles sont. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P16"> Ceux qui se sont adonnez à la pratique de Peindre, et à telles particularitez,
                  sçavent distinguer les Couleurs qui se sont mortes ou passées promptement, d'entre
                  celles qui le sont depuis longtemps. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P17"> Pour ceux qui sçavent connoistre un Original, quoy qu'ils n'ayent jamais veu
                  d'autres Ouvrages de celuy qui l'aura fait, il est aisé à croire que la
                  connoissance ne leur en peut venir que par la liberté de l'execution et les
                  belles, parties qu'ils trouvent dans lesdits Ouvrages, ce qui leur fait conclure
                  qu'il est fait d'invention ou d'apres Nature ; avec fermeté et sçavoir. Ainsi on
                  conclud aussi lors qu'on reconnoist un Ouvrage estre fait avec peine, et comme
                  d'une main tremblante et incertaine, et à plusieurs autres choses, que c'est une
                  Copie. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P18"> Il y a des personnes qui manquant de meilleure connoissance pour remarquer toutes
                  les particularitez cy-devant dites, Examinent les fonds ou toilles sur lesquelles
                  l'Ouvrage est fait, et par ceux veulent juger de leur Ancienneté, comme si un
                  Peintre ne se pourroit pas servir d'un fonds ou toille d'un mauvais Tableau vieil,
                  pour en peindre ou faire un dessus. </p>
               <pb n="65"/>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C5_P19"> Mais pour moy je conclus par ce qui a esté cy devant dit, que la plus belle
                  connoissance est, d'estimer les Tableaux, Desseins, et Tailles Douces, par la
                  bonté qui est en eux, et non par la reputation de leur Autheur, en sçachant ou
                  reconnoissant en gros s'ils sont bien faits par regle, ou à veue d'œil. Et en
                  destail, pourquoy telle chose est belle ou laide ; Car de reiterer souvent quand
                  on considere ces choses, qu'elles sont tres-belles et admirables, et de plus y
                  adjoustant de ces divers mots de l'Art, cela n'est rien dire d'assuré. Et d'autant
                  que j'ay meslé parmi ce que j'ai dit cy-devant, plusieurs choses qui sembleroient
                  estre inutiles à mon dessein, et qui pourroient avoir fait eschaper de la memoire
                  quelque chose du principal. Je l'ay voulu reiterer icy par un abregé pour leur
                  faire revenir. </p>
               <figure type="ornement"/>
            </div2>
            <div2 xml:id="C6" type="chapitre" n="6">
               <pb n="66"/>
               <head> CHAP. VI. </head>
               <head>
                  <hi rend="it">Recapitulation par abregé sur le sujet cy-devant deduit de la
                     connoissance des diverses manieres de Peindre, et distinction des Originaux
                     d'avec leurs Copies.</hi>
               </head>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_P1"> COmme il a esté dit que plusieurs personnes ont le don de reconnoistre et
                  discerner l'air des figures humaines de divers païs, et de plusieurs autres choses
                  de leur sage, les unes des autres ; le mesme peuvent-ils faire en quelque sorte
                  des Ouvrages de la plupart des Peintres qui y habitent. Semblablement si lesdits
                  Peintres, ont une maniere produite de leur invention, suivant le bon Goust ou
                  autrement, l'on peut en ayant veu quelques eschantillons, en retenir ou avoir
                  l'air ou l'idée empreinte dans l'imagination, pour à la rencontre ou occasion, en
                  reconnoistre d'autres de la mesme main ; car plusieurs ont d'ordinaire outre le
                  dessein, chacun leurs diverses manieres, de Colorer, et d'appliquer leurs
                  Couleurs, les uns tres-uniment, quoy que nourries ou espaïsse, les autres avec
                  tres-peu, et d'une maniere qu'on nomme frottée. D'autres ont Peint aussi en
                  chargeant ou nourrissant de Couleur, et en l'appliquant plus irregulierement à
                  coups de broisse ou de pinceau, et sur tout aux Ornemens <pb n="67"/> et autres
                  telles choses, de sorte qu'il s'en voit, comme j'ay dit, où il y a de la couleur
                  par endroits et plaques en relief ou saillies hors du Tableau de plus d'une ligne
                  ; il s'en voit aussi dont le Colory, quoy que fait à mesme dessein est tres-different les uns des autres. Ainsi par ce moyen il est aucunement facile à ceux
                  qui ont la disposition et imagination pour se ressouvenir de la forme et maniere
                  de ces choses, de les distinguer ou discerner à l'occasion. Reste le plus
                  difficile, qui est de reconnoistre les originaux d'avec leurs Copies. </p>
               <div3 type="section" xml:id="C6S1" n="1">
                  <head>
                     <hi rend="it">Touchant la distinction des Originaux et Copies.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_C6S1_P1"> CHacun sait, que des Ouvrages qui sont faits par d'Excellens Peintres, et
                     selon leur Goust ou volonté, une bonne partie doit paroistre aux yeux de ceux
                     qui les considerent, bien raisonnablement, librement, et franchement executée ;
                     Et au contraire en ceux qui sont faits de sujettion ainsi que les Copies, l'on
                     y remarque l'incertitude, la peine et la sueur, qu'a eu leur Autheur en les
                     faisant. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_C6S1_P2"> Une grande partie de ceux qui pratiquent l'escriture, principalement les Jurez
                     Escrivains et plusieurs autres, sçavent au besoin juger des Originaux et Copies
                     des Escritures et Signatures, encore qu'il est vray semblable que l'on peut
                     plus precisement contrefaire ou copier de telles choses, qu'un Tableau <pb n="68"/> de Peinture, qui est sans contredit bien plus composé ; Car les
                     plumes ne varient pas de forme à comparaison des Pinceaux, ny l'ancre dans
                     icelles à l'égal des Couleurs, Chacun sait que les grandes lettres et traits de
                     l'escriture, sont beaucoup plus difficiles à bien contrefaire que la simple
                     escriture, ou corps de lettre, qu'en les uns il y faut grande liberté de main,
                     et aux autres non. La grandeur et forme desdites grandes lettres et traits
                     dependent d'ordinaire de la volonté de ceux qui les font, le contraire est à
                     ceux qui les veulent imiter, car ils se trouvent contraints et gesnez, et ainsi
                     l'on reconnoist que ce qu'ils en ont fait est d'ordinaire tremblant et corrompu
                     en ses formes, en un mot il paroist fait, sans aucune certitude ou asseurance ;
                     Et d'autant plus lesdits traits et grandes lettres sont de forme grande,
                     d'autant plus sont-ils difficiles à bien imiter ou contrefaire. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_C6S1_P3"> Le mesme est des Tableaux et Desseins, Car les corps qui les composent estans
                     tres-grands, tant plus sont-ils difficiles à Copier, pareillement lors que la
                     maniere de les Peindre est franche et libre, à comparaison des Ouvrages en
                     petit, et d'une Peinture ou maniere, penée et lechée. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_C6S1_P4"> Il y a des manieres de Peindre, où l'on voit que la plus part des coups de
                     pinceau, ont esté en plusieurs endroits appliquez tout d'un coup et sans y
                     retourner à diverses fois, et d'autres où il paroist tout le contraire, estant
                     peintes, et repentes, retouchées, frottées, <pb n="69"/> et refrottées, soit en
                     les manieres paroissantes, croquées ou artistement touchées, soit en celles qui
                     sont finies et tres achevées, bien qu'elles soient Originales. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_C6S1_P5"> Il y a des Copies qui ne se peuvent gueres remarquer telles, que par des
                     Praticiens bien versez en cette connoissance, à cause qu'elles auront esté
                     executées par de bons Copistes, et dans le mesme temps des Originaux
                     fraischement achevez, et souvent sous la conduite de celuy qui aura fait
                     lesdits Originaux, et qui mesme les aura retouchez en divers endroits. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_C6S1_P6"> Lorsque de telles Copies sont faites de fort long temps, et qu'elles ont à
                     diverses fois esté frottées, nettoyées et vernies, et qu'on n'a point les
                     Originaux presens. Je croy qu'un Excellent Peintre qui s'est adonné à cette
                     recherche seroit beaucoup de les pouvoir reconnoistre telles, puis que c'est le
                     plus grand effort qui se peut faire sur cette matiere. Ce n'est pas qu'en
                     plusieurs de ces Copies retouchées, il ne soit assez facile de reconnoistre
                     tels retouchemens, mais non aux Copies qui sont faites par des Peintres qui
                     commencent d'estre capables de bien faire d'Invention. Et quand lesdits
                     retouchemens sont faits avec soin et finis. J'ay aussi veu divers Excellens
                     Peintres, retoucher fraischement sur des Copies faites chez eux d'apres leurs
                     Œuvres, et si artistement par des coups comme à creu, ou à sec, qu'une personne
                     tant soit peu versée en ces particularitez les auroit reconnus <pb n="70"/>
                     d'abord, il y a aussi des Copies Modernes faites sur de tres-vieux Originaux,
                     où l'on n'a point eu égard d'en rendre les Couleurs si passées ou ternies
                     qu'elles paroissent, entr'autres les vertes, et les bleues, au contraire il
                     paroist qu'on a tasché de les rendre ou faire paroistre telles qu'elles
                     estoient, quand lesdits Originaux furent faits. Ainsi de telles il n'y a pas
                     grande difficulté mesme aux Curieux non Praticiens ny connoissans à les
                     reconnoistre, Sçachant que lesdites Couleurs ne restent pas un si longtemps
                     belles. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_C6S1_P7"> D'autres ont tasché et taschent encore, de rendre leurs Couleurs toutes
                     semblables à celles de leur Original, et ainsi faisant il arrive diverses
                     choses qui les font remarquer facilement, et entr'autres celle-cy ; qu'en
                     voulant ainsi imiter plusieurs diverses Couleurs ternies ou changées, elles ne
                     restent pas longtemps de la sorte, ains au contraire la plus part paroissent
                     peu apres beaucoup plus mortes, desteintes, ou passées que celles de l'Original
                     . Et ce qui est de mal ne changent pas d'ordinaire toutes par mesme degré ou
                     proportion, au contraire les unes restent belles, et les autres laides, et bien
                     souvent par taches. Et pour preuve de cela, il n'y a qu'à remarquer à divers
                     Tableaux qu'on a voulu racommoder, entr'autres à ceux qui se sont coupez,
                     fendus et escaillez, tant ceux sur bois que sur toile, où il se voit qu'ayant
                     voulu y remettre en tels endroits de la Couleur, d'abord elle y paroissoit
                     convenable, mais <pb n="71"/> quelques jours et mois apres, elle avoit
                     tellement changé qu'on ne les pouvoit souffrir, laissant un repentir à ceux à
                     qui ils appartenoient de l'avoir fait ou fait faire, ayant esté bien plus
                     contens de les ravoir tous froissez et escaillez comme devant, que rajustez de
                     la sorte. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_C6S1_P8"> Ainsi l'on peut juger, que tous les bons Praticiens qui se sont appliquez ou
                     adonnez à esplucher toutes ces particularitez, peuvent estre les plus entendus
                     à discerner toutes ces diverses manieres, et distinctions d'Originaux et
                     Copies, et de plus les bonnes d'avec les mauvaises, et aussi qu'il est facile
                     de juger que c'est par le moyen de tels connoissans, que les Curieux non
                     Praticiens, peuvent avoir esté et estre instruits à faire la distinction de
                     toutes ces diverses choses </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C6_C6S1_P9"> Venons maintenant à ce que j'ai eu intention de dire, touchant les Tailles
                     Douces, </p>
                  <figure type="ornement"/>
                  <pb n="72"/>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="7" xml:id="C7">
               <pb n="73"/>
               <head>CHAP. VII.</head>
               <head>
                  <hi rend="it">SUR LA DISTINCTION des Diverses manieres des Stampes ou Tailles
                     Douces, tant des Originales que des Copies. </hi>
               </head>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P1"> Quand je commençay ce petit Traitté, j'avois comme deliberé de m'estendre sur
                  l'explication des diverses manieres des <hi rend="it">Stampes ou Tailles Douces
                     tant au Burin qu'à l'eau forte, et mesme en Bois</hi>. Mais ayant reconnu que
                  cela est trop peu de chose à comparaison des Tableaux Peints, Je me suis resolu de
                  la faire courte, Toutefois avant qu'en dire aucune chose, il est de besoin d'estre
                  averty qu'il faut faire distinction de ce que plusieurs <hi rend="it">Praticiens
                     et Curieux</hi> nomment ordinairement bonnes <hi rend="it">Stampes</hi>. Ils
                  estiment à l'exclusion des autres, celles dont le trait ou dessein est bon, ou
                  qu'il est estimé tel, sans considerer ny faire cas de la beauté de la graveure ;
                  de sorte qu'ils feront bien plus d'estime d'une Stampe mal gravée mesme à l'eau
                  forte ou en bois, que d'une du plus beau burin qui se voye. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P2"> Il y en a d'autres qui ayment et trouvent leur satisfaction en la beauté de la
                  seule graveure sans s'arrester au dessein. Mais pour les <pb n="74"/> vrais
                  Curieux et connoissans, ils seroient bien contens que l'un et l'autre fust
                  ensemble, Et d'autant qu'une bonne partie des <hi rend="it">bons Graveurs</hi> ne
                  se sont pas trouvez aux lieux, à l'occasion, et dans le temps de plusieurs grands
                  Peintres et Desseignateurs, ils ont gravé sur les Œuvres de divers autres beaucoup
                  moins excellents. Or cela n'empesche pas que plusieurs desdites Stampes ne soient
                  tres-necessaires ou profitables à quantité de personnes, principalement à ceux qui
                  pratiquent la Graveure, afin de s'instruire sur icelles. Mais il est temps de
                  suivre ce que j'ai proposé. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P3"> Chacun sçait ou peut savoir, qu'il ne nous apparoist pas que ledit <hi rend="it">Art de la Graveure</hi>, tant sur le Cuivre que sur le Bois, pour en imprimer
                  des Stampes, soit fort ancien. Car s'il en estoit autrement, les Anciens s'en
                  seroient servis pour leurs escrits. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P4"> Plusieurs tiennent, que l'origine ou commencement, ou crainte de s'abuser, la
                  restauration de cet Art, n'est que vers l'année <date when="1490">1490</date>. et
                  sur ce sujet je commenceray à nommer les premiers qui l'ont mis ou remis en
                  pratique, <persName ref="#IsrahelVanMeckenem">
                     <hi rend="it">Israel</hi>
                  </persName>, <persName ref="#MartinSchongauer">
                     <hi rend="it">Martin Schon</hi>
                  </persName> ou le <hi rend="it">Tudesque</hi>, et quelques autres nommez par les
                  Curieux, les Maistres au Chandelier, et pour leurs Stampes elles ont le nom de
                  pieces de mauvais noir ou ancre, d'autant qu'ils n'avoient pas encore la bonne
                  maniere de la faire, ce qui se remarque en elles par l'huile qui a jauny le
                  papier, y estant entrée apres s'estre separée <pb n="75"/> du noir faute d'avoir
                  esté cuite ou bruslée. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P5"> Dans l'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName> vers l'année <date when="1510">1510</date>. estoit <persName ref="#AlbrechtDurer">
                     <hi rend="it">Albert Durer</hi>
                  </persName>, Disciple des deux cy-devant nommez, lequel a fait des Œuvres, tant au
                  burin qu'en bois, sur ces desseins, où il semble comme impossible de faire mieux,
                  tant pour la netteté, finissement et travail dudit burin, que pour l'impression ;
                  Et touchant les Stampes en bois, il a fait paroistre qu'il avoit une tres-grande
                  liberté et fermeté en la coupe d'iceluy. Bref, je croy estre obligé de dire, que
                  s'il eust esté touché pour le dessein et Peinture de ce bon goust cy-devant dit,
                  on l'eust peu dire le nompareil, veu l'universalité de son esprit. Dans ce mesme
                  temps estoit <persName ref="#LucasVanLeyden">
                     <hi rend="it">Lucas de Leyden</hi>
                  </persName>, <persName ref="#HeinrichAldegrever">
                     <hi rend="it">Aldegrave</hi>
                  </persName>, et divers autres, Mais à cause que le grand nombre qui ont esté
                  depuis, tous ne sont pas en haute reputation, Je me contenterray d'en nommer parmy
                  plusieurs quelques uns que les vrays connoissans tiennent pour tres-excellens,
                  tant de ceux qui ont gravé d'apres de belles choses, que des autres. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P6"> Dans le temps de <persName ref="#Raphael">
                     <hi rend="it">Raphael d'Urbin</hi>
                  </persName>, il y avoit en <placeName ref="#Italie">Italie</placeName>
                  <persName ref="#MarcantonioRaimondi">
                     <hi rend="it">Marc Anthoine</hi>
                  </persName>, et <persName ref="#AgostinoVeneziano">
                     <hi rend="it">Augustin Venitien</hi>
                  </persName>, qui ont gravé plusieurs Stampes tres-bonnes d'apres les Œuvres de
                  divers excellens Peintres, comme dudit <persName ref="#Raphael">Raphael
                     d'Urbin</persName>, Ledit <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc
                     Antoine</persName> a tesmoigné par ses Œuvres qu'il estoit fort exact imitateur
                  de ses Originaux, mais non pas de rechercher une grande liberté de burin, et
                  beauté en l'ordre et arrengement des hacheures, fortifiement <pb n="76"/> et
                  affoiblissement d'icelles, suivant le pres et le loin à l'égard du Tableau ou
                  section, ains au contraire tout y paroist d'une mesme force, qui est à dire comme
                  si tout estoit en un mesme plan, ainsi que cela ce peut voir aux pieces cy-devant
                  nommées. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P7"> Pres de ce mesme temps et au mesme pays, qui estoit depuis <date when="1530">1530</date>. jusques en <date when="1560">1560</date>. il y a eu <persName ref="#GiulioBonasone">
                     <hi rend="it">Jule Bonnazone</hi>
                  </persName>, <persName ref="#IsraelSilvestre">
                     <hi rend="it">Silvestre</hi>
                  </persName> et <persName ref="#MarcoDente">
                     <hi rend="it">Marc de Ravenne</hi>
                  </persName> et autres, qui ont gravé beaucoup d'ouvrages dudit <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>, et en quelque sorte de la maniere
                  des deux cy-devant nommez, mais non au point de l'excellence de celles dudit
                     <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Anthoine</persName>. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P8"> Depuis eux outre divers autres, il y a eu les <hi rend="it">Mantovans</hi>, et
                  des Stampes à l'eau forte, sur les Œuvres du <persName ref="#Parmigianino">
                     <hi rend="it">Parmesan</hi>
                  </persName> et autres. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P9"> Dans le mesme temps ou environ, il y a eu <persName ref="#MartinoRota">
                     <hi rend="it">Martin Ruota</hi>
                  </persName>, <persName ref="#CornelisCort">
                     <hi rend="it">Corneille Cort</hi>
                  </persName>, l'un et l'autre tres-excellents Graveurs, Ledit Ruota a gravé entre
                  plusieurs choses <hi rend="it">
                     <objectName ref="#MartinoRotaJugementDernier">deux differens Jugemens</objectName>, dont l'un est celuy de
                        <persName ref="#MichelAnge">Michel Ange</persName>
                  </hi>, lesquels sont executez en tres-petit ; <persName ref="#CornelisCort">Corneille Cort</persName> a tesmoigné par ces Œuvres estre un des sçavans
                  Graveurs dont l'on ait memoire, pour avoir montré par tout, estre tres-ferme et
                  resolu en l'execution de ses Ouvrages. Il n'a pas exprimé non plus que ceux de
                  cy-devant, les grands Esloignemens par affoiblissemens. Mais pour ce qui est des
                  corps à part, je les trouve paroistre ou exprimer davantage le relief. La plupart
                  de ces plus belles Œuvres ont esté faites d'apres les Tableaux et Desseins <pb n="77"/> de <persName ref="#FedericoZuccaro">
                     <hi rend="it">Frederic Zucre</hi>
                  </persName>, et une ou deux de <persName ref="#Raphael">
                     <hi rend="it">Raphael d'Urbin</hi>
                  </persName>, Apres nous en avons eu plusieurs, entre autres <persName ref="#AgostinoCarracci">
                     <hi rend="it">Augustin Carrache</hi>
                  </persName>, <persName ref="#CherubinoAlberti">
                     <hi rend="it">Cherubin Albert</hi>
                  </persName>, <persName ref="#FrancescoVillamena">
                     <hi rend="it">le Villamene</hi>
                  </persName>, puis quelque nombre d'années apres iceux, un bon nombre d'excellens ;
                     <persName ref="#CherubinoAlberti">Cherubin Albert</persName> a eu aussi bien
                  que d'autres, plus de talent au dessein, qu'à la netteté et égalité des hacheures.
                  Il a gravé avec grand Art plusieurs pieces sur les Œuvres de <hi rend="it">
                     <persName ref="#Polydore">Polidore</persName>, de <persName ref="#Caravage">Carravage</persName>
                  </hi> ; <persName ref="#AgostinoCarracci">Augustin Carrace</persName>, estoit
                  aussi extremement sçavant, et mesme avoit une tres-belle conduite de hacheure ; sa
                  maniere approchant aucunement de celle de <persName ref="#CornelisCort">Corneille
                     Cort</persName>, toutefois plus tendre et ageable, comme cela ce peut voir en
                  diverses pieces, et entre autres celle d'un <hi rend="it">
                     <objectName>
                        <persName ref="#Enee">Enée</persName> qui emporte son pere</objectName>,
                     laquelle est de l'invention du <persName ref="#Barocci">Barroche</persName>
                  </hi>. <persName ref="#FrancescoVillamena">Le Villamene</persName> a eu à mon sens
                  une grande égalité d'hacheures, liberté, franchise et netteté au maniment du
                  burin, et grand agréement. Et aussi un tres-bon dessein entre plusieurs de ces
                  beaux Ouvrages, il se voit une piece de l'invention de <hi rend="it">
                     <persName ref="#PaoloVeronese">Paul Veronneze</persName>, d'une
                        <objectName>presentation de <persName ref="#Jesus">Jesus Christ</persName>
                        au Temple</objectName>
                  </hi>. Or suffit de ce nombre pour l'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>,
                  reste à deduire quelques-uns de ceux d'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName>, <placeName ref="#PaysBas">Païs-bas</placeName> et
                     <placeName ref="#Flandres">Flandre</placeName>. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P10"> Dans l'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName> du temps de <hi rend="it">l'<persName ref="#RodolpheII">Empereur Rodolphe</persName>
                  </hi>, il y a eu des <persName ref="#Sadeler">Sadelers</persName>, <hi rend="it">
                     <persName ref="#AegidiusSadeler">Gille</persName>, <persName ref="#HansSadeler">Jean</persName>, et <persName ref="#RaphaelSadeler">Raphael</persName>
                  </hi>, tous trois bons Graveurs, lesquels ont fait de si beaux Ouvrages, qu'il
                  reste un regret en les voyans, qu'ils n'ayent esté du temps de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>, car ils estoient à <pb n="78"/> mon
                  sens, tres-capables de copier ou imiter ponctuellement toutes sortes de manieres,
                  et d'exprimer en les Tableaux la plupart des tendresses du Colory, et aussi avec
                  grande justesse et Art, les testes, pieds, mains, et autres petites parties qui y
                  sont comprises, tesmoins de <persName ref="#HansSadeler">Jean</persName> et de
                     <persName ref="#RaphaelSadeler">Raphael</persName> en ce qu'ils ont executé
                  d'apres <persName ref="#MaertenDeVos">
                     <hi rend="it">M. de Vos</hi>
                  </persName>, <persName ref="#JacopoBassano">le <hi rend="it">Bassan</hi>
                  </persName> et autres, Et notamment de <persName ref="#AegidiusSadeler">Gille</persName>, par un tres-grand nombre de beaux Portraits, ensemble deux
                  ou trois grandes pieces double fueille, l'une d'une <hi rend="it">
                     <objectName>descente de Croix</objectName> de l'invention du <persName ref="#Barocci">Barroche</persName>
                  </hi>, et l'autre <hi rend="it">d'une <objectName>flagellation de <persName ref="#Jesus">Jesus Christ</persName>
                     </objectName>
                  </hi> du Dessein de <persName>
                     <hi rend="it">Joseph Pin</hi>
                  </persName>, et quantité d'autres, lesquelles on peut dire estre merveilleusement
                  bien gravé, et avec grande netteté, jugement et Art. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P11"> Un peu apres a paru <persName ref="#JanHarmenszMuller">
                     <hi rend="it">Arman Muler</hi>
                  </persName>, qui a fait paroistre une grande hardiesse, fermeté et liberté de
                  burin, Et aussi <persName ref="#HendrickGoltzius">
                     <hi rend="it">Henry Goltius</hi>
                  </persName>, qui merite d'estre tres-estimé, faisant de son burin une grande
                  partie de ce qu'il vouloit, et selon diverses manieres. Après lui, et dans le
                  mesme temps estoit l'excellent <persName ref="#JanSaenredam">
                     <hi rend="it">Sanredam</hi>
                  </persName>, puis le digne <persName ref="#WillemIsaacszSwanenburg">
                     <hi rend="it">Suanebourg</hi>
                  </persName>, dont plusieurs de ses Ouvrages me ravissent, par la grande netteté,
                  tendresse et belle conduite des hacheures qui s'y voyent, notamment en quelques
                  Stampes qu'il a faites sur les Desseins de <persName ref="#AbrahamBloemaert">
                     <hi rend="it">Bloemard</hi>
                  </persName>, et <hi rend="it">de <persName ref="#PeterPaulRubens">Rubens</persName>
                  </hi>. Il y en a eu et y en a encores en <placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, <placeName ref="#Flandres">Flandre</placeName>, <placeName ref="#Hollande">Hollande</placeName>, et sur tout à present en cette ville, un
                  grand nombre de tres-Excellens, et souhaiterois bien que <pb n="79"/> l'envie leur
                  prist, de graver d'apres les belles Œuvres de <persName ref="#Raphael">Raphael
                     d'Urbin</persName>, <persName ref="#NicolasPoussin">le Poussin</persName>, et
                  de tels Excellents Peintres du mesme Goust. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P12"> Pour ledit Art de la Graveure, il ne doit estre assujetty ainsi que celuy de la
                  Peinture, à n'avoir point de maniere, d'autant que les œuvres d'iceluy, peuvent
                  quoy qu'elles tendent à une mesme fin, estre faites de diverses sortes, et par
                  exemple, l'on sçait que chaque Graveur peut conduire ou mener des hacheures de
                  divers sens, et en plus grand nombre qu'un autre, car l'un exprimera son ouvrage
                  par une taille ou hacheure seule, en grossissant les traits plus ou moins selon la
                  necessité ; l'autre fera le mesme par deux hacheures l'une sur l'autre. Un autre
                  fera la mesme chose par un grand nombre, et mesme y adjoustant en divers endroits,
                  de petits traits, et des points, pour attendrir, noyer ou perdre ensemble, les
                  Ombres, Teintes et demies Teintes, et finalement d'autres executeront ces mesmes
                  choses par petites hacheures ou traits, et par un nombre de poinctillemens meslez
                  parmy, et bien souvent le tout par plusieurs points, gros et menus, pressez et
                  eslargis, selon l'occasion : Or ces choses estant bien executées, il est assuré
                  qu'elles arriveront à une mesme fin, qui est de bien exprimer la forme des corps
                  et partie contenues en leur Original. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P13"> Bien est il vray, et il en faut demeurer d'accord, qu'il y a quelques unes de ces
                  diverses manieres, lesquelles semblent avoir plus d'advantage <pb n="80"/> à bien
                  faire leur effet que d'autres, et sur tout celles qui sont tres-finies, toutefois
                  c'est souvent selon la capacité du Graveur ; Car il y a tel qui rendra son Ouvrage
                  plus correct et complet par une seule hacheure, qu'un autre par un grand nombre ;
                  suffit donc de dire qu'il n'importe de quelle maniere, pourveu qu'elle face bien
                  l'effect qu'elle doit. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P14"> Et d'autant que plusieurs personnes ont voulu mespriser celles qui sont faites
                  par une seule hacheure, je ne feindrai pas de dire qu'ils n'ont pas en cela toute
                  la raison qu'ils croyent, et si bien ils en ont veu quelques pieces faites avec
                  negligence, cela n'empesche pas qu'on ne puisse faire des œuvres merveilleuses par
                  icelle, et extremement agreables à l'œil et tendres, et encore que l'oposition du
                  pur noir au blanc, donne une forte sensation à l'œil, ce n'est pas là où gist le
                  fonds de cet Art ; Car il arrive souvent qu'il faut faire en sorte d'exprimer une
                  bonne partie des Couleurs du Tableau par leur brun plus ou moins, selon que ledit
                  Art de la Graveure le pourra permettre. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P15"> Il convient aussi suivant l'intention de quelques Autheurs, de ne s'attacher ny
                  assujettir a aucune desdites Couleurs, en supposant que ce qu'on imite ne soit
                  qu'un blanc et noir, ou pour mieux dire un gris et blanc, Car il est tres-constant, principalement pour les Corps exposez dans le grand jour, comme
                  pourroient estre des Figures de Marbre blanc ou de plastre, que leurs ombres ne
                  paroistroient pas noires, mais au contraire grisastres. <pb n="81"/> C'est
                  pourquoi je trouve qu'alors qu'en de telles Stampes ainsi sans sujettion de
                  Couleurs, les Ombres sont si noires, elles font mauvais effet à l'œil, à cause que
                  le blanc du papier paroist trop creu pour les Ombres, ou lesdites Ombres pour
                  iceluy. Cecy soit dit comme en passant sans mestendre davantage sur de telles
                  particularitez, puis mesme que mon principal dessein n'est pas d'en dire aucune
                  chose, mais bien d'y adjouster, que outre divers Graveurs à l'eau forte nous en
                  avons en un par cy-devant nommé <persName ref="#JacquesCallot">
                     <hi rend="it">J. Callot </hi>
                  </persName>de <placeName ref="#Nancy">Nancy</placeName>, lequel a fait de si
                  excellentes œuvres, sur tout en petit, qui estoit son principal talent, qu'aucun
                  d'avant ny d'apres luy jusques à present, n'a encore mieux fait. Cecy soit dit en
                  sa memoire, puis qu'en ce genre d'ouvrage il a esté presque au delà de ce que
                  l'esprit de l'homme pouvoit esperer, et qu'il est en partie la cause que nous
                  ayons à present ici, et en divers autres lieux, de tres-excellens hommes en cet
                     <hi rend="it">Art</hi>. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P16"> Et touchant la distinction des Copies de toutes les Stampes Originales, il faut
                  avouer qu'elles sont bien plus faciles à bien imiter ou copier, que les Tableaux,
                  quand ce ne seroit qu'à cause que les traits ou hacheures des unes et des autres
                  se sont faites et se font, par des Outils nommez Burins, qui sont tous en quelque
                  sorte de pareille forme, et que pour faire un trait ou hacheure grosse et deliée,
                  il n'y a qu'à plus ou moins faire entrer ou enfoncer dans le Cuivre lesdits
                  Burins, qui est quasi la mesme <pb n="82"/> chose que d'imiter une escriture. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P17"> De plus l'Impression ou la maniere d'imprimer l'une et l'autre desdites Planches,
                  est toute semblable, il n'y a que la Graveure à l'eau forte, laquelle peut estre
                  plus difficile à imiter, à cause que tous les Cuivres sur quoy l'on grave sont
                  ordinairement de differente nature ; l'un plus mol ou doux, et l'autre plus aigre
                  ou dur, Pareillement les eaux fortes de differente, qualité force ou foiblesse,
                  Mais ayant cy-devant fait un ample Traité de ladite maniere de Graver à l'eau
                  forte, et du moyen d'en bien imprimer les Planches, je n'en diray rien davantage
                  icy. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P18"> Pour celle en bois, elle se peut tres-bien copier, à cause qu'il ne faut qu'estre
                  soigneux et exact d'espargner bien les hacheures, et de couper net le bois, qui
                  est à dire vuider bien nettement et sans bavocheures ce qui est blanc, en
                  espargnant bien les hacheures rondement et droitement y donnant avec jugement et
                  adresse, les hauteurs et abbaissemens necessaires, afin que les essences qui sont
                  d'ordinaire les grosses hacheures, impriment fermement, et au contraire celles qui
                  sont abbaissées impriment foiblement. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P19"> Toutefois il arrive de toutes ces choses quasi le mesme qu'aux Tableaux, qui est
                  que tant bien soient-elles Copiées, les Copistes n'estans point capables de
                  Desseigner d'invention, où du moins de Graver apres des Tableaux ou Desseins
                  lavez, où par consequent les hacheures ne sont pas exprimées, <pb n="83"/> font
                  que leursdites Copies paroissent dures, seiches, et bien souvent plus noires que
                  leurs Originaux, quand mesme ils conteroient le nombre des hacheures. De plus
                  comme aux Tableaux, les Copistes ont peine de toucher avec Art, les touches qui
                  forment les yeux, nez, bouches, pieds, mains, et autres telles parties; le mesme
                  arrive ausdits Copistes Graveurs, ne les formant point avec art et liberté, ains
                  au contraire auec peine, et par ainsi en corrompent souvent la forme. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P20"> Pour connoistre une Copie d'une Stampe ou Taille-Douce Originale, cette seule
                  particularité suffiroit, sans auvoir aucune connoissance de l'Art ; qui est de
                  remarquer soit en l'une ou en l'autre, quelque trait ou hacheure, plus grosse ou
                  deliée, ou bien plus pressée ou eslargie en quelque endroit, autrement il se peut
                  remarquer encore cecy, que bien souvent il se trouve, que le Cuivre de la Gopie ou
                  Original peut estre en quelque endroit defectueux, soit par pailles, trous, ou
                  autres rayes, qui proviennent de la mauvaise qualité et polisseure dudit Cuivre,
                  lesquels paroissent sur le papier à l'Impression. De sorte qu'ayant une fois
                  remarqué audit Original ou Copie, quelqu'une de ces choses, lesquelles ne peuvent
                  que par une merveilleuse rencontre, se trouver semblable en l'une et en l'autre,
                  l'on peut s'en souvenir, et ainsi en estre asseuré. Et pour un exemple assez
                  grossier de ceci entre plusieurs, ceux qui sont Curieux desdites Stampes sçavent
                     <pb n="84"/> bien, qu'il y a une petite <objectName>descente de
                     Croix</objectName> d'<persName ref="#AnnibaleCarracci">Annibal
                     Carrace</persName>, laquelle a esté gravée sur un Cuivre tellement pailleux ou
                  gerceux, que tout le haut d'icelle, qui ne represente que l'air où le Ciel et
                  quelque partie du bas de la Croix, vient tellement sale et brouillée sur le
                  papier, qu'il est du tout impossible de pouvoir rencontrer un Cuivre pareil ;
                  Ainsi par cette seule particularité, et sans avoir aucune connoissance de la
                  pratique de l'Art, l'on peut aisement reconnoistre l'Original d'avec la Copie. Je
                  say bien qu'un Graveur pourroit et avec dessein, imiter par la Graveure toutes ces
                  rayes, pailles, et trous, mais cela ne se pratique pas, et en plusieurs telles
                  rencontres il est comme impossible de ce faire. Toutefois les sçavants Graveurs,
                  qui se sont adonnez à la distinction de ces choses, ne fondent pas leurs
                  connoissances sur de telles particularitez. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P21"> Je diray encore avant de finir, qu'il y a aussi bien que des Peintres et Curieux,
                  des Graveurs qui ont connoissance de ces choses, et d'autres qui n'en ont point,
                  et pareillement des Curieux, tesmoins ceux qui le sont de diverses petites Tailles
                  Douces, dont les hacheures si pressées, paroissent aux yeux les unes dans les
                  autres, ausquelles on a donné le nom de pieces fines, parmy les Marchands de
                  Stampes et tels Curieux peu connoissans. Il y a aussi un grand nombre d'autres
                  Curieux, qui sçavent bien distinguer les bonnes d'avec les mauvaises, et si ce
                  n'est pas en <pb n="85"/> toutes, par une veritable connoissance ce sera suivant
                  les moyens cy-devant dits. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P22"> Il y a aussi une chose à discerner ou remarquer ausdites Stampes, principalement
                  en les Originales, c'est lors que les Planches estant usées à force d'Imprimer, on
                  vient à les retoucher, qui est à dire <reg>rentrer</reg> avec le Burin dans la
                  plus part de ses traits ou hacheures, principalement en celles qui ne sont plus
                  capables de contenir en eux le noir, pour s'imprimer ou s'attacher sur le papier.
                  Or sur cela il est aisé en quelque sorte de croire qu'une personne en peust
                  remarquer quelque chose, puis qu'il est tres-difficile qu'un Copiste puisse faire
                     <reg>rentrer</reg> son Burin si également dans ces premiers traits, qu'il ne
                  s'y voye du trop en des endroits, et du peu en d'autres, et ainsi ayant une fois
                  veu l'Originale, noire et bien imprimée, et en suitte la mesme grise ou
                  blanchastre quoy que bien imprimée, qu'il ne face la distinction de la retouchée.
                  Or sur ces circonstances de noire, et grise et bien imprimée, et aussi retouchée,
                  j'ay trouvé à propos pour ceux qui ne sont versez en ces choses, d'en dire deux
                  mots. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P23"> Ceux qui sont tres-Curieux desdites bonnes Stampes, font estat des premieres
                  impressions, qui est lors que les traits ou hacheures qui les composent impriment
                  bien noir et bien net, et que le fond du papier en est bien blanc. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P24"> Les impressions qui proviennent ainsi que <pb n="86"/> j'ay dit d'une Planche qui
                  a beaucoup imprimé, paroissent grises et peu fournies de noir, principalement
                  celles gravées au burin, et lors qu'on leur donne plus de charge par la Presse, on
                  leur fait rendre plus de noir, mais le mal est que lesdites hacheures ne
                  paroissent plus si nettes sur le papier, ains au contraire escachées et comme
                  maculées. Mais pour les retouchées elles sont beaucoup moins estimées, puis les
                  Copies encore moins, chacune suivant qu'elles sont, plus ou moins mal Copiées. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P25"> j'avois oublié de dire, qu'on voit un grand nombre de Batailles, Chasses, et
                  autres telles choses, desseignées et gravées à l'eau forte par <persName ref="#AntonioTempesta"><hi rend="it">Anthoine Tempeste</hi></persName>,
                  lesquelles sont excellentes, sur tout en l'invention, disposition et pour les
                  expression d'icelles. Mais pour la netteté de la Graveure elle n'y est pas grande.
                  Il estoit à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> du temps de <persName ref="#FrancescoVillamena">Villamene</persName>. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C7_P26"> Reste pour clorre ce Traité de parler du choix des Sujets et du chemin que doit
                  tenir celuy qui desire s'avancer promptement et facilement à bien Pourtraire. </p>
               <figure type="ornement"/>
            </div2>
            <div2 n="8" xml:id="C8" type="chapitre">
               <pb n="87"/>
               <figure type="ornement"/>
               <head> CHAP. VIII. </head>
               <head><hi rend="it">TOUCHANT LE CHOIX des Sujets et du chemin pour arriver facilement
                     et promptement à bien Pourtraire.</hi>
               </head>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P1"> MOn sentiment est que de tous nos Arts, il n'y en a aucun plus composé et
                  industrieux que celuy à qui on a donné le nom de Pourtraicture et Peinture, et que
                  ceux qui se veulent rendre en quelque sorte parfaits en la pratique d'iceluy,
                  doivent avoir l'esprit bien universel, l'imagination forte, l'œil bon à discerner
                  la forme des Objets en toutes leurs circonstances, et la main libre, pour se la
                  rendre ouvrière et exercée en la pratique d'iceluy ; et de plus avoir connoissance
                  des mesures d'une grande partie des divers corps visibles de la nature, ou du
                  moins de savoir prendre lesdites mesures au besoin, </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P2"> Et c'est ce qui a fait, que diverses personnes ont dit et escrit, qu'il falloit
                  qu'un Excellent Peintre eut connoissance de tous les autres Arts, puis que le sien
                  doit representer universellement tout ce qui se peut rencontrer de visible à l'œil
                  humain. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P3"> J'avois eu envie de ne repeter point ce qui est contenu aux trois ou quatre
                  articles suivants, <pb n="88"/> puis qu'il a esté dit au commencement de ce
                  Traitté. Mais ayant dessein d'expliquer en gros l'ordre que peuvent tenir ceux qui
                  desirent apprendre la pratique de cet Art, je me suis trouvé obligé de le reiterer
                  pour en rafraischir la memoire. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P4"> L'effect donc que cet Art doit produire est, de si bien representer ou copier sur
                  une surface platte, soit mur, bois, toile, cuivre, ou autre matiere, tous les
                  Corps visibles de la Nature, que cette representation <reg>fasse</reg> avoir la
                  mesme sensation ou vision à l'œil de ceux qui la regarderont, que seroit lesdits
                  corps s'ils y estoient ainsi presens ou exposez devant luy. Or cette surface
                  plate, de telle matière et en quelque situation qu'elle soit est communement
                  nommée TABLEAU. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P5"> Il y a ainsi que j'ay dit, deux moyens usitez de representer la plus grande
                  partie de ces corps sur cette surface platte ou Tableau, l'un est, qu'ayant tous
                  lesdits corps ou partie d'iceux devant l'œil, ou bien leur forme ou celle des
                  autres qu'on peut avoir empreinte dans l'imagination, de les Desseigner et Peindre
                  simplement comme à veue d'œil, sans aucunement s'y servir de regle ny de compas,
                  et par ce moyen amener son ouvrage à quelque sorte de perfection. Or cette maniere
                  est la plus communement pratiquée par les moins sçavans, en la raison fondamentale
                  de cet Art, d'autant qu'elle ne sauroit que par hazard faire produire à l'ouvrage
                  l'effect que l'œil en peut desirer, principalement <pb n="89"/> pour les Tableaux
                  historiez et composez de differents corps, comme Figures, Bastimens, Meubles, et
                  plusieurs autres. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P6"> Le second est, de sçavoir la mesure de toutes les parties des corps qu'on desire
                  representer sur cette surface, et de la situation des mesmes parties, et de l'œil
                  du regardant, ensemble des Jours, Ombres, et Ombrages, et en suitte trouver aussi
                  par raison, la place et proportion des fortes et foibles Touches, Teintes ou
                  Couleurs claires et brunes, ou comme on parle ordinairement, celle de la
                  diminution des Jours et Ombres, suivant qu'elles sont pres ou loin du Tableau dans
                  le Naturel. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P7"> Or cette maniere ou second moyen est le plus certain, pour arriver à faire ainsi
                  que j'ay dit, que l'œil reçoive la mesme sensation ou vision en regardant le
                  Tableau, qu'il feroit en regardant lesdits corps ou objets naturels. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P8"> Il y a plusieurs causes qui ont fait que cette derniere maniere n'a pas esté si
                  generalement pratiquée, entr'autres celle-cy, qui est qu'on n'en a pas eu
                  tousjours les regles expliquées familierement, au contraire tres-embarrassées, ce
                  qui faisoit souvent qu'en les occasions et sujettions, la pratique alloit à
                  l'impossible, et de plus estoient incomplettes n'y ayant rien d'expliqué de la
                  raison des forces et foiblesses des Teintes et Couleurs cy-devant dites,
                  desquelles on n'avoit point escrit en public avant le Traitté de Perspective <pb n="90"/> que j'en ay fait, où toutes ces choses sont amplement descrites et
                  expliquées. Bref il n'y a aucun moyen asseuré de bien faire la representation,
                  Portrait, ou Peinture d'un quelconque corps, que par l'intelligence de la regle
                  qu'on nomme ordinairement la PERSPECTIVE, laquelle est à present reduite à une
                  telle facilité, que plusieurs Peintres et autres, et moy pareillement, l'avons
                  apprise en moins de deux heures, et aussi tost mise en pratique, en ayant
                  l'obligation à son Autheur, duquel j'ay le bien d'estre connu et aimé, nommé
                     <persName ref="#GirardDesargues">Desargues</persName>, de la ville de
                     <placeName ref="#Lyon">Lion</placeName>, tenu pour un tres-excellent Esprit et
                  grand Geometre. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P9"> Mais encore que ladite regle de Perspective, soit la Baze ou pour mieux dire
                  l'ame de la Pourtraiture et Peinture, cela n'empesche pas qu'il n'y ait plusieurs
                  particularitez qui servent tres-fort à perfectionner les ouvrages de cet Art,
                  neantmoins avant qu'en faire quelque denombrement du moins en gros, je tascheray
                  de m'expliquer icy de suitte des commencemens que je trouverois à propos de
                  prendre pour en commencer la pratique, car de les vouloir traitter à fonds et par
                  le menu, cela meriteroit qu'on en fist un bien gros Volume, et non pas qu'on
                  l'adjoustast ainsi sur la fin d'un discours, qui n'est qu'une petite parcelle ou
                  particularité, de l'effet et production d'iceluy. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P10"> j'avois fait il y a quelques années un discours manuscrit assez ample sur cela,
                  que je <pb n="91"/> n'ay desiré mettre en lumiere avant qu'en avoir dit quelque
                  chose en gros, pour voir si l'esbauche de cet Ouvrage seroit en quelque sorte
                  approuvé. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P11"> POUR cet effet je dis, qu'il faut d'abord et principalement en jeunesse,
                  s'exercer l'œil et la Main, L'<hi rend="it">œil</hi> à bien distinguer la forme
                  des corps, leurs Couleurs, Jours, Ombres, et Ombrages, et autres dependances
                  d'iceux, la <hi rend="it">Main</hi>, à se la rendre libre, praticienne, et
                  ouvrière, tant à Desseigner qu'à Peindre. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P12"> Ayant ainsi exercé ces deux parties, il faut apprendre quelque chose de la
                  Geometrie pratique, et l'usage de mesurer ce qui se peut des Corps visibles de la
                  Nature, comme des Humains, Animaux, Bastimens, Meubles, et autres semblables ;
                  Ensemble les Espaces d'entre iceux suivant leurs differentes positions. En un mot
                  en pouvoir representer ce qu'on nomme le Geometral, sçavoir le Plan ou Assiette,
                  le Profil, et L'Eslevation par Figure, ou par un simple Devis. Et afin qu'on ne
                  croye cela trop difficile, j'advertis que c'est ce que la plus part des
                  Compagnons, Charpentiers, Massons, Menuissiers, et autres tels Artisans sçavent
                  faire, et ce qui peut estre expliqué par plusieurs qui enseignent les
                  Mathematiques. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P13"> Or cette pratique du Geometral bien entendue, donne le moyen de mettre en
                  Perpective tous les corps dont l'on peut avoir ou sçavoir la mesure, sans aucune
                  difficulté ny peine, d'autant que la regle de pratiquer la <pb n="92"/>
                  Perspective, n'est differente en aucune façon de celle du Geometral. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P14"> Je ne m'estendra donc point d'escrire ny enseigner icy, aucune desdites
                  pratiques, puis qu'il y en a au jour des Traittez tres-amples ; et encore qu'il
                  semble à le bien prendre, qu'il suffiroit à un Peintre afin de passer pour sçavant
                  en son Art, de savoir si bien representer dans ses Tableaux toutes les choses
                  visibles de la Nature, qu'elles fissent les mesmes effects à l'œil cy-devant dits,
                  pource qu'y ayant des Gousts ou Affectations de manieres, de l'air et proportion
                  des Figures, de leurs Habits ou Draperies, et suivant les divers païs et modes,
                  ensemble les Païsages, Bastimens, Meubles, et autre chose d'usage, il n'y auroit
                  qu'à l'advertir de ces distinctions ; toutefois l'on voit que plusieurs Peintres
                  qui ont eu reputation de les bien executer ainsi, n'estans pas advertis des
                  erreurs qu'ils faisoient, ces manquemens ont esté la cause du mespris de beaucoup
                  de leurs Ouvrages, et pour m'expliquer mieux sur cela, Je dis que tout ainsi qu'on
                  reconnoist par l'air du Visage, les diverses Nations les unes des autres, ensemble
                  leurs Formes de Vestemens, et autres choses de service, l'on peut pareillement
                  distinguer les Peintures ou Tableaux qui les representent, et qu'un peintre seroit
                  mal de se servir d'un Modelle ou Original Anglois, ou Suedois, pour representer un
                  Espagnol, ou Italien, et aussi le mesme d'un Bastiment Gotique, pour un des
                  anciens <pb n="93"/> Grecs, et de plusieurs autres diverses choses de leur usage ;
                  Neantmoins cela n'a esté et n'est encore que trop pratiqué par plusieurs Peintres
                  de divers païs, ainsi que j'ai dit, quoy qu'ils ayent acquis grande reputation. Et
                  il se voit des Tableaux representans diverses Histoires anciennes, tant veritables
                  que fabuleuses, comme par exemple d'une Nativité, Adoration, et autres du vieil
                  Testament, où l'on reconnoist que lesdites Figures ont de l'air des Flamands et
                  Flamandes, d'autres de Venitiens et Venitiennes, François et Françoises, etc. et
                  de plusieurs parties de leurs habillemens et autres choses de l'usage de leurs
                  païs ; et la cause de cela est, à mon advis, qu'ils se sont servis pour modelles
                  des Figures du lieu de leur demeure. Ce n'est pas que la plus part n'ayent tasché
                  en les faisant de les desguiser, mais non jusques au point qu'on ne les
                  reconnoisse encore en tenir beaucoup de l'air. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P15"> Or pour eviter ces choses, en cas qu'on voulut que chaque figure et autres corps
                  qui servent à ordonner et former les divers Tableaux fussent executez
                  ponctuellement selon leur naturel, si c'estoient Histoires tres-anciennes, comme
                  celles du Vieil Testament, il faudroit rechercher soigneusement les bons livres
                  qui traittent de ces choses, et ainsi le mesme de l'antiquité, comme des Juifs,
                  Grecs et Latins, et en suitte des autres Nations qui ont esté et sont encore à
                  present. De sorte que voulant representer dans un Tableau <pb n="94"/> l'une
                  d'icelles en particulier, ou plusieurs ensemble, chacune fust traitée en sa
                  verité, tant comme j'ai dit en l'air des figures humaines, qu'en leur geste et
                  autres actions dependantes d'icelles, et en leurs vestemens ou draperies, puis en
                  quelque sorte en la forme des terres et lieux, où est leur habitation, et aussi
                  des <reg>utensiles</reg> de leur usage ; Car par ce moyen chaque chose
                  representeroit ainsi le vray. Mais d'autant que tout ceci ne suffit pas encore
                  entierement à former un Tableau qui soit ce que les tres-sçavans tiennent pour
                  excellent, qui se nomme à present parmi eux la bonne maniere, autrement le bon ou
                  grand Goust, à cause que de tous ces corps visibles de la nature, il y en a en
                  divers païs dont la proportion et air, est plus agréable à l'œil de quelques
                  personnes qu'à celuy d'autres, tant des figures humaines que des bestiaux, et
                  partie de la terre, et en suitte des Ouvrages faits par l'industrie des hommes,
                  comme les bastimens, et divers autres, à cette occasion il est à propos de sçavoir
                  faire cette distinction, afin de se servir au besoin de ce qu'on peut nommer beau. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P16"> Reste la derniere et plus difficile chose à acquerir que doit savoir un Peintre
                  outre ce que dessus, c'est de faire en sorte qu'alors qu'il a entrepris de
                  representer une Histoire tellement ancienne, qu'on ne puisse avoir memoire, ny
                  vestige quelconque des formes d'habillemens, bastimens et autres particularitez,
                  d'en inventer, lesquelles soient entierement <pb n="95"/> differentes de celles
                  dont on peut avoir connoissance, ainsi que je l'ay expliqué au commencement de ce
                  traité en la huict et neuvieme page par la comparaison des Historiens et Poetes,
                  d'avec les Peintres. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P17"> Or sur cela je dis, que je n'ay encore veu aucun Traitté particulier ny public,
                  qui prescrive une proportion determinée des figures et autres telles choses, non
                  plus que du choix des plus beaux Ornemens, bastimens, etc. Mais bien quelques
                  gousts et opinions, ainsi qu'à fait <persName ref="#AlbrechtDurer">Albert
                     Durer</persName>, <persName ref="#JeanCousin">Jean Cousin</persName> et
                  quelques autres sur la proportion du corps humain. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P18"> Cela n'a pas empesché que divers Excellents esprits n'ayent fait effort chacun en
                  particulier, d'en faire quelque recherche sur les fragmens de diverses figures et
                  bastimens faits par des anciens Sculpteurs, et Architectes, comme entre autres
                  pour les figures humaines, de <objectName><hi rend="it">l'<persName ref="#Hercule">Hercule</persName></hi> de Farnese</objectName>, et du <persName ref="#Commode"><hi rend="it">Commode</hi></persName> pour des hommes forts, et
                  du Gadiateur pour un Luiteur ; de l'<persName ref="#Apollon"><hi rend="it">Apolon</hi></persName>, du <hi rend="it"><persName ref="#Meleagre">Meleager</persName></hi>, du <persName ref="#Antinous">Lantin</persName>,
                  pour des Jeunes hommes ; pour des Vieillards, des fleuves du <hi rend="it"><placeName>Nil</placeName>, <placeName ref="#Tibre">Tibre</placeName>, et
                     le <persName ref="#Laocoon">Laocoon</persName></hi> ; pour des femmes, de la
                     <hi rend="it"><objectName><persName ref="#Venus">Venus</persName> de
                        Medicis</objectName>, Flora, et <persName ref="#Cleopatre">Cleopatre</persName></hi>, et quantité d'autres belles figures tres-estimées, et dont de la plus grande partie nous en avons des bronzes et des
                  plastres, par le moyen des creux ou moulles qui ont esté faits sur les Originaux
                  qui sont à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P19"> Outre ces choses, ils se servent aussi des divers <pb n="96"/> beaux bas reliefs
                  ou demyes bosses Antiques, lesquels outre leurs belles proportions donnent de
                  grandes lumieres pour l'Histoire, soit veritable soit fabuleuse par leurs
                  vestemens tant composez qu'autres, et de plusieurs utensiles de divers services. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P20"> Le mesme des bastimens et beaux Edifices, Ornez des Ordres de Colomnes, et de
                  quantité d'autres Ouvrages des anciens Grecs et Romains. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P21"> Ainsi à present plusieurs Peintres font la mesme chose, et se rendent tres-excellens par cette estude, et par la lecture des bons livres qui traittent de
                  plusieurs particularitez de l'antiquité. C'est pourquoy outre diverses qualitez et
                  connoissances dont doivent estre douez ceux qui desirent pratiquer à ce point, ce
                  noble Art de Pourtraiture et Peinture, celle-cy en est une assez necessaire ;
                  d'avoir l'esprit propre pour la lecture, afin de bien entendre et distinguer dans
                  icelles, les choses qui peuvent servir à ses entreprises. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P22"> Et d'autant que par la corruption des temps, plusieurs se sont adonnez à la
                  pratique de cet Art, sans savoir s'ils en estoient capables, soit de leur propre
                  vouloir, soit de celuy de leurs Superieurs, j'ay creu necessaire d'advertir que si
                  fortuitement un de cent rencontre par cette voye, c'est comme par miracle, c'est
                  pourquoy nul ne se devroit porter ny porter aucun à apprendre cet Art, à moins de
                  se resoudre de n'estre que Copiste des Corps visibles de la nature ou de partie
                  d'iceux, qu'il ne <pb n="97"/> sceust assez bien escrire et lire, et sur tout ce
                  qui est de principal, avoir donné lieu en luy monstrant diverses Tailles Douces et
                  Desseins, de juger par la description qu'il en fera, qu'il en a conçeu la forme,
                  la situation et disposition ; Car j'ay veu et connu de la jeunesse et autres assez
                  advancez en aage, lesquels avoient les yeux et le jugement si peu duit à discerner
                  ces choses, que quelques-uns m'ont autres fois demandé, en regardant une Stampe ou
                  Taille-Douce, laquelle representoit diverses figures vestues à nostre mode, comme
                  de la Noblesse d'un et d'autre sexe, si c'estoit un païsage, ne pouvant pas mesme
                  trouver le sens ou la veritable position requise, pour les considerer. Or je
                  trouve que ceux qui ont les yeux et le jugement de la sorte, ne sont guere propre
                  à apprendre l'Art de la Pourtraiture et Peinture, ny mesme avoir connoissance des
                  choses cy-devant dites, sur lesdites manieres et Originaux. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P23"> Il n'y a personne qui aye desir d'apprendre quelque Art ou Science, qui ne fust
                  bien aise de trouver quelqu'un qui y soit tres-expert et entendu afin de se faire
                  instruire. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P24"> De mesme celuy qui veut enseigner, doit ce me semble examiner si le disciple a
                  disposition et inclination à connoistre ces choses et à les apprendre, et d'autant
                  que je suis promptement venu à conclure la fin de la pratique de cet Art par ce
                  discours, je mettray icy de suite en abregé l'ordre ou chemin que <pb n="98"/>
                  doit tenir celuy qui desire y commencer, ne donnant ce que j'en ay cy-devant dit,
                  que pour une preparation ou advertissement, lors qu'on est aucunement avancé en
                  ladite pratique, <hi rend="it">Mais pour entrer en icelle</hi>. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P25">
                  <hi rend="it">Premierement</hi> il faut commencer à Desseigner d'abord à veue
                  d'œil, d'apres des <hi rend="it">Tailles Douces de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName></hi>, telles qu'elles ont esté cottées cy-devant
                  en les pages 33, et 34. et de celles prises ou imitées des <hi rend="it">beaux bas
                     reliess et des belles Sculptures Antiques</hi>, ainsi qu'il s'en voit une
                  grande quantité gravée à l'eau forte, par <hi rend="it"><persName ref="#FrancoisPerrier">F.Perrier</persName>, dit le Bourguignon, un des
                     grands Peintres de ce temps</hi>, et par quelques autres, sans s'amuser à
                  aucune autre, si ce n'est qu'elles soient de ce goust ou maniere, et afin de ne
                  pas commencer cette pratique à veue d'œil sans aucun precepte, j'ay bien voulu en
                  donner un dans la premiere Planche qui viendra sur la fin de ce Traité. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P26"> En suitte desdites Tailles Douces, il faut copier sur des Desseins et Tableaux
                  faits par ceux qui sont les Inventeurs d'icelles, puis apres il se faut servir des
                  beaux et bons Bas Reliefs ou demyes Bosses Antiques, ou de ce goust, les
                  Desseignant tant à la lumiere de la lampe, qu'aux divers grands Jours et lumieres,
                  et ainsi de plusieurs differents corps visibles de la Nature, comme des vestiges
                  des bastimens et autres parcelles de l'Antiquité, d'abondant en faire le mesme des
                  testes et figures de rondes Bosses cy-devant nommées, et pour conclusion bien <hi rend="it">notter</hi>, qu'il faut faire <pb n="99"/> effort autant qu'on pourra
                  en Desseignant desdites Figures, Bastimens, et autres Corps, d'en bien retenir
                  dans l'imagination, l'air, et la proportion de toutes les parties d'iceux et
                  d'icelles, afin que venant en les occasions se servir des figures humaines, pour
                  leur donner les attitudes ou actions convenables au sujet qu'on veut representer,
                  l'on puisse corriger les deffauts qui s'y peuvent trouver à cause qu'il est comme
                  impossible de pouvoir rencontrer des figures d'homme, de femme, ou d'enfans, qui
                  soient bien proportionnées en toutes leurs parties, comme cela se voit ausdites
                  figures antiques, estant croyable, que ceux par qui elles ont esté faites, avoient
                  choisi en plusieurs corps naturels, toutes ces belles parties, pour les former ou
                  rendre ainsi complettes. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P27"> Ayant donc assez longtemps Desseigné sur lesdites Sculptures, et bien retenu dans
                  l'imagination leur air et proportion, de sorte que l'on se soit rendu capable de
                  les representer ainsi sans voir le relief, et d'en former d'autres de diverses
                  attitudes ou actions qui ayent ces proportions. Alors il faut copier d'apres le
                  Naturel, le formant aux occasions selon l'air desdits Antiques. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P28"> Et estant arrivé à ce point de desseigner apres le naturel et ainsi le corriger à
                  l'occasion, il faut pratiquer comme il a esté dit, le moyen de trouver les mesures
                  Geometrales des corps dont on veut former un Tableau, pour puis apres les mettre
                  en Perspective, à <pb n="100"/> laquelle chose il faut s'exercer, lors qu'on est
                  venu au point de Desseigner d'apres le relief, soit de ronde Bosse, soit du
                  Naturel. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P29"> Ainsi ladite regle de la Perspective donnera la connoissance universelle à celuy
                  qui sera exercé à celle du trait et proportion des Corps visibles de la Nature, et
                  aussi d'en composer de son Invention, ensemble au maniment du Pinceau et alliage
                  des Couleurs, à Fraisque à Destrempe, ou à Huile, de representer tous les Corps
                  imaginables de la Nature, tant en general qu'en particulier, afin que la Copie ou
                  Tableau qui s'en fera, fasse aux yeux de ceux qui le regarderont autant que l'Art
                  et la capacité de l'Ouvrier le peut permettre, la mesme sensation ou vision que
                  feroient lesdits Corps. Et pour ce faire elle vous donnera non seulement la
                  precision de la place des Contours ou Traits de la plus grande partie desdits
                  Corps. Mais aussi celle de leurs Jours, Ombres, Ombrages, ensemble l'endroit de la
                  Force et Foiblesse de leurs Touches, Teintes ou Couleurs. Et finalement vous
                  enseignera comme les Corps colorez estans veus de front et esclairez ou illuminez,
                  ont la Couleur plus forte et plus vive que ceux qu'on voit fuyans, et que d'un
                  corps rond les tournans equipolent à un grand lointain, desquels il en faut forcer
                  l'affoiblissement, si on veut les faire paroistre, s'arrondir, mais toutes ces
                  choses estant deduites dans mon Traitté de Perspective assez au long, je n'en
                  parleray point icy, bien diray je que si tous les <pb n="101"/> Tableaux se
                  faisoient ainsi par regle de Perspective, les yeux de ceux qui les regarderoient
                  en seroient mieux satisfaits, et ny remarqueroient pas tant de deffauts qu'à ceux
                  qui ne sont entierement faits qu'à veue d'œil: </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_P30"> Je me suis trouvé oblige de rebattre icy, que si ceux qui desirent parvenir
                  autant promptement que leur naturel ou disposition le pourra permettre au but de
                  ce Goust ou maniere du bel Antique cy-devant dite ; qu'il faut absolument ne
                  s'attacher ny mesme en considerer aucune autre ; Car ainsi faisant l'on se
                  l'imprimera fortement dans l'imagination. Et pour en avoir des preuves
                  suffisantes, cela se peut voir entr'autres en les œuvres dudit <persName ref="#NicolasPoussin">Poussin</persName> cy-devant nommé, par lesquelles l'on
                  remarquera que depuis tres-long temps il avoit cette inclination ou but et qu'il
                  n'a jamais changé et rechangé de maniere ainsi que plusieurs autres qui n'y ont
                  par ce moyen trouvé leur conte, et ce qu'il a le plus augmenté en ses œuvres
                  depuis quelque temps, est au Colory, Ombres, et Ombrages et à leur fortifiement et
                  afoiblissement suivant la raison ou regle, laquelle il n'a pas à mon jugement
                  tousjours possédée ou entendue comme il fait à present. </p>
               <div3 type="section" xml:id="C8S1" n="1">
                  <head>
                     <hi rend="it">Moyen de faire faire aux Tableaux l'effet qu'ils doivent.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_C8S1_P1"> M'Estant cy-devant obligé de representer par discours et en une Planche ou
                     Figure, <pb n="102"/> un moyen de faire faire aux parties ou corps qui
                     composent les Tableaux plats l'effet qu'on desire, et la petitesse de la page
                     qui doit servir d'explication à la Planche qui suit, ne permettant pas grand
                     discours. Je diray icy pour y suppleer qu'ayant à faire une telle chose, je
                     choisirois le Lieu, Station, ou Aspect, d'où l'on desirera voir lesdits
                     Tableaux : Si c'est dans une Salle, Gallerie, Chambre ou Cabinet, je
                     determinerois ce Lieu ou Station, au milieu ou suivant l'endroit le plus
                     convenable d'icelle ; puis ayant arresté la grandeur de mes Tableaux, tant en
                     leur largeur que hauteur, je mettrois la ligne du plan de l'œil ou horizontale,
                     à quatre pieds et demy du plan d'assiete ou plain pied de la Chambre, puis
                     ayant conté le nombre des pieds qu'il y auroit de la station ausdits Tableaux,
                     je tracerois, couperois, ou diviserois, ausdits Tableaux mes eschelles fuyantes
                     et de front, et par icelle je traiterois tout mon ouvrage, par ainsi il est
                     assuré qu'ils feroient une partie de l'effet qu'on désire, puis que c'est le
                     vray moyen de ce faire ; Car ces Tableaux estans ainsi faits et posez, il n'y
                     auroit qu'à se mettre au lieu determiné pour les voir, n'y ayant qu'à se
                     tourner d'un costé et d'autre, sans changer de place. Et d'autant qu'il y a des
                     personnes plus hautes les unes que les autres, et qui par ce moyen ont plus de
                     quatre pieds et demy, depuis les pieds jusques aux yeux, j'ay pensé qu'il est
                     plus commode ou facile aux grands de se baisser, que <pb n="103"/> aux petits
                     de se hausser. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_C8S1_P2"> Et d'autant que j'ai dit vers le commencement de ce Traitté que la plus part
                     des Anciens Peintres faisoient leurs ouvrages si achevez qui sembloient dans le
                     destail qu'ils eussent regardé leurs Modelles de trop pres, Je diray que
                     voulans determiner une distance raisonnable à moins que d'estre contrainct ou
                     assujetty, il faut qu'elle soit du moins aussi esloignée du Tableau que la plus
                     grande hauteur ou largeur d'iceluy, plustost plus que moins ; et pour moy je
                     trouve que la distance du double de ladite largeur ou hauteur, est tres-raisonnable et fait faire bel effet aux Sujets : Or ainsi faisant l'œil tant
                     bon soit-il ne pourra pas discerner si distinctement au Naturel les poils et
                     autres menues parties, ainsi que la plus part de ces Anciens Peintres ont fait. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_C8S1_P3"> L'on sera aussi adverti qu'on peut en les occasions faire diverses stations,
                     quand il y a plusieurs Tableaux, comme en les Galeries où il y en peut avoir
                     aux fonds et aux costez, et que la largeur d'icelles oblige à prendre une
                     courte distance, ainsi que je l'explique dans la derniere Planche. </p>
                  <p xml:id="BOS_SDMP_L1_C8_C8S1_P4"> Suit l'explication de la pratique de Desseigner d'apres les Tailles Douces,
                     Desseins et Tableaux ensemble sur le Relief. </p>
                  <figure type="ornement"/>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="section" n="1" xml:id="S1">
               <pb n="104"/>
               <head>PREMIERE PLANCHE.</head>
               <head><hi rend="it">Cette Planche est pour expliquer une pratique, pour passablement
                     Pourtraire precisement à veue d'œil, les Corps visibles de la Nature.</hi>
               </head>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S1_P1"> BIen que j'applique seulement cette pratique de Desseigner à veue d'œil sur une
                  seule teste ainsi qu'en la Planche qui suit, cela ne fait pas qu'on n'en doive
                  faire le mesme sur une figure entière, et sur plusieurs et autres divers Corps
                  formant Histoire ; mais pour un commencement il suffira de cet exemple. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S1_P2"> Je presuppose donc, qu'on ait à Copier sur une surface platte, soit papier,
                  carte, toille, etc. une telle Teste ou autre telle chose de Taille-Douce, Dessein,
                  ou Peinture, et qu'on ait tiré sur icelle une ligne à plomb AB, comme en ladite
                  Planche, en tel lieu et endroit qu'on voudra, soit au Crayon ou autrement; puis en
                  suitte une autre, laquelle lui soit perpendiculaire ou à l'equerre, ainsi que
                  celle CD. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S1_P3"> Pareillement qu'on aye fait la mesme chose sur le papier ou autre telle surface
                  où l'on desire faire sa Copie, selon qu'on s'en est determiné la proportion plus
                  ou moins grande, l'on doit observer ce qui suit, toutefois mon sentiment est
                  qu'alors qu'on a pour Original <pb/>
                  <figure type="gravure"/>
                  <pb/>
                  <figure type="gravure"/>
                  <pb n="105"/> un Ouvrage fait en petit ainsi que sont ordinairement les Desseins
                  et Tailles Douces, le meilleur est de faire sa Copie beaucoup plus grande. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S1_P4"> Cela fait l'on doit choisir un endroit convenable pour poser droit, fixe, ou
                  arresté devant soy son <hi rend="it">Original</hi> ou <hi rend="it">Patron</hi>.
                  Puis il faut se placer vis à vis et prendre un esloignement ou telle distance avec
                  laquelle l'on puisse facilement, nettement, ou distinctement, embrasser d'une
                  seule œillade le contenu d'iceluy. Et pour operer ou pratiquer il convient d'abord
                  avoir égard à placer en gros autant precisement et proportionnellement que l'œil
                  d'un chacun le pourra permettre les parties mn, cs, hk, qui se rencontrent sur la
                  ligne à plomb AB, et sur celle de front CD, comme lo, tq, puis faire le mesme pour
                  les autres plus menues parties, aussi de gros en moins gros, en regardant
                  tousjours ce qui se peut rencontrer à plomb tant à droit qu'à gauche de ladite
                  ligne AB, et de celles qui luy seront paralelles comme la ligne o, p ; et ainsi la
                  mesme chose par le moyen de celle de front CD, en considerant exactement les
                  parties qui se rencontrent au dessus ou au dessous d'icelle et sur les autres qui
                  lui pourroient estre paralelles telles que rs, et ainsi continuellement de toutes
                  les petites parties tant du Trait que des Jours, Ombres, et Ombrages. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S1_P5"> Mais quelques personnes pourroient dire qu'il vaudroit autant avoir tout d'un
                  coup fait <pb n="106"/> un Treillis ou petit Pied. A cela je répons que ce ne
                  seroit pas suivre mon intention, d'autant que d'ordinaire le petit Pied attache
                  l'œil du Disciple à Copier de son Original chaque partie à part, et par ce moyen
                  il ne lui en reste pas l'idée ou forme en general ; ce qui est tres-necessaire
                  pour se rendre un jour capable de faire de Resouvenir ou D'invention ; Car encore
                  que j'aye dit icy, qu'il faut tracer les lignes AB, et CD et autres, sur son
                  Original et sur son papier, Je n'entens pas qu'on en face un continu, Car il se
                  rencontrera des Sujets et des Occasions, où il est impossible de le faire, outre
                  que ce seroit prendre d'abord une habitude mauvaise. Mais c'est seulement pour en
                  concevoir mieux la pratique; et pour exemple, je dis que quand un Disciple aura un
                  peu pratique effectivement cette forme de regle ainsi à veue d'œil. Il faut, lors
                  qu'il viendra à Copier sur desdits Originaux de Taille-Douce, Dessein, et
                  Peinture, ou bien sur des bas Reliefs, rondes Bosses, ou Naturel ; qu'encore bien
                  qu'il n'y ait sur, ou devant ceux, aucunes telles lignes, il faut qu'il s'en forme
                  ou qu'il en conçoive, par le moyen des parties qui se trouveront ainsi à plomb, et
                  de front, vis à vis les unes des autres, premierement en gros, puis jusques au
                  destail, et comme cela, s'estant bien placé, en sorte qu'on ne change point la
                  position de l'œil ou de la veue, l'on peut Copier ces parties suivant qu'elles se
                  rencontrent à plomb, et esloignées d'en haut ou d'en bas, <pb n="107"/> à droite
                  et à gauche des unes ou des autres. Ainsi voilà à mon sens la naturelle pratique
                  ou regle, dont on se puisse servir pour Desseigner à veue d'œil sans ayde de regle
                  ny de Compas. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S1_P6"> Et pour celle qu'on nome communement la <hi rend="it">Perspective</hi>, l'ample
                  Traitté que j'ay mis au jour il y a quelque temps, ainsi qu'il a esté dit,
                  m'empesche d'en rien dire en celuy-cy. </p>
               <figure type="ornement"/>
               <pb n="108"/>
            </div2>
            <div2 type="section" n="2" xml:id="S2">
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P1"> MAintenant touchant la position des Tableaux et la distance qu'il convient
                  prendre pour les regarder. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P2"> La ligne AB, est pour representer la figure du regardant ; A, est l'endroit de
                  l'œil, B, celuy des pieds, cette grandeur AB, est supposée de quatre pieds et
                  demy, Le Tableau GFDE, et pareillement les deux autres <hi rend="it">gfde</hi>,
                  et, gfde, dont le premier paroist estre placé à un des costez d'une maniere de
                  Cabinet ou Galerie, l'autre à l'un des bouts, et l'autre au plancher, lambris ou
                  plat fonds. Celuy du costé et du bout, sont supposez eslevez de deux pieds trois
                  pouces, du plain pied, ou à la hauteur d'un lambris, et de quatre pieds de large
                  chacun, et la distance aussi, qui est la ligne AC, à la reserve de celuy du bout,
                  dont la distance est de six pieds et celuy du plat fonds, pareillement l'un de ses
                  costez est de quatre, et la distance aussi. Par ainsi si tous ceux qui font des
                  Tableaux en de tels lieux sçavoient la pratique de la Perspective, et qu'ils
                  voulussent placer le point de veue et couper leurs Eschelles perspectives selon
                  les lieux et les distances convenables, et en suitte Desseigner et Peindre les
                  ouvrages desdits Tableaux en ce qui se peut par ladite regle, il est tres-assuré
                  qu'ils leur seroient faire un tres-grand effet, ainsi que cela se peut voir en
                  quantité d'Ouvrages qui ont esté executez de cette sorte par d'excellens Peintres.
                  Et encore que plusieurs Tableaux <pb/>
                  <figure type="gravure"/>
                  <pb type="blankpage"/>
                  <pb n="109"/> paroissent aux yeux de diverses personnes, tres-beaux et bien faits,
                  tant en la situation des Corps qu'en leur proportion Perspective, Jours, Ombres et
                  Ombrages. Et finalement en leurs forces ou foiblesses. Ceux qui sçavent la regle
                  universelle de la Perspective n'en seront pas le mesme jugement, ainsi que j'ay
                  cy-devant dit, ains au contraire ils y trouveront de sensibles deffauts et en tres-grand nombre, sur lesquelles choses ils ne diront pas seulement cela n'est pas
                  bien, mais lors qu'il en sera de besoin, ils en feront voir la raison claire et
                  evidente et le moyen d'y remedier. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P3">
                  <hi rend="it">S'estant rencontré sur la fin de l'impression de ce Traité, quelques
                     pages qui eussent demeuré blanches, je me suis trouvé obligé pour les remplir,
                     d'y adjouster une partie du discours qui suit.</hi>
               </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P4"> ENcore que j'aye donné cy-devant des preceptes qui semblent estre particuliers,
                  pour la situation de quelques Tableaux, cela n'empesche pas que la mesme pratique
                  ne s'applique à ceux qui sont inclinez. Et pour ce sujet s'il y a quelqu'un qui
                  aye le desir de le sçavoir, et aussi de faire les Eschelles Perspectives de front
                  et fuyantes, et leurs usages. Cela est amplement déduit dans mon Traitté de
                  Perspective, ainsi que j'ay dit. Ensemble diverses belles particularitez sur ce
                  sujet, outre la pratique generale d'icelle. </p>
               <pb n="110"/>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P5"> Ce n'est pas que ledit Traitté soit remply ainsi que plusieurs autres de divers
                  sujets ou Tableaux, ou pour mieux dire d'Images, pour servir de modelles à faire
                  quelques Perspectives au bout d'un Jardin ou Allée; Ains au contraire, en lieu de
                  vous donner de tels modelles à Copier ; Ce qui est contenu en iceluy, vous
                  enseigne d'en faire ou former de vostre Invention, en vous faisant voir par un
                  tres-grand nombre d'exemples, comme la regle ne varie ny ne change point à quelle
                  occasion que ce soit. Cecy soit dit pour donner advis à ceux qui ne sont point
                  versez en toutes ces circonstances de ne se laisser pas volontiers surprendre aux
                  Traittez de Perspectives qui sont remplis de telles Images, à moins que ce ne soit
                  avec intention de se recreer la veue sur icelles, et par ainsi il faut qu'elles
                  soient de l'invention de quelque excellent Desseignateur. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P6"> Il y a aussi plusieurs tant Praticiens qu'autres, lesquels croyent estre
                  impossible de representer par ladite regle de Perspective, une grande partie des
                  Corps visibles de la Nature ; principalement les irreguliers et composez de
                  diverses petites parties, et sur tout celles qui sont formées par des lignes
                  courbes, et qu'elle ne peut guere servir qu'à la representation des bastimens et
                  autres telles choses. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P7"> A cela je respons, que ceux qui pratiquent ces regles, peuvent representer avec
                  icelles un grand nombre d'autres choses, et aussi <pb n="111"/> sçavent bien
                  prendre la mesure de la grosse masse de ces Corps, et grande partie du detail. Et
                  touchant ces plus petites parcelles irregulieres, la connoissance du tres-fonds de
                  la pratique leur montre en suite à les placer sans regle ny compas bien à peu près
                  du lieu et place où ils doivent estre. Et daventage s'ils placent plusieurs Corps,
                  et en diverses situations seulement à veue d'œil, il sera souvent assez difficile
                  d'y remarquer de notables fautes. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P8"> C'est pourquoy l'on fera cette reflexion, que j'ai tousjours eu l'intention de ne
                  point separer entierement la pratique de Desseigner à veue d'œil, d'avec celle par
                  mesure et regle effective. Ains au contraire les marier ensemble, d'autant qu'on
                  ne peut pas tousjours avoir le plan, profil et Eslevation Geometrale de tous les
                  corps. Ce n'est pas par ce que je dis, qu'un qui ignore ladite regle s'en doive
                  prevaloir, Car il est tres-certain que celuy qui n'en a point de pratique ny de
                  connoissance, ne travaille qu'en tastonnant ou au hazard. Je say bien aussi qu'on
                  pourra dire qu'il n'est pas necessaire de Tracer, Desseigner, ou faire le Trait et
                  Contour par la regle de la Perspective, d'une Teste ou Pourtrait, ny d'un Passage
                  tel qu'il s'en peut rencontrer, ny aussi de diverses Fleurs et autres telles
                  choses, et que ceux qui pratiquent ou font de tels Ouvrages, ne tracent
                  d'ordinaire aucune ligne sur ce sujet, je l'advoue, mais cela ne fait pas que
                  celuy qui est entendu en <pb n="112"/> cette pratique, ne fasse jouer, ou ne se
                  serve d'icelle en plusieurs lieux ou ceux qui n'ont pas cette connoissance ne
                  peuvent croire qu'elle s'y puisse appliquer : Comme de bien placer sur lesdits
                  Corps, et avec raison, la place du Jour, des Ombres, et Ombrages, ensemble celle
                  de Touches, Teintes ou Couleurs, selon leur degré de force ou d'affoiblissement,
                  qui est ce que j'ay ouy nommer à ce grand Peintre dit, <hi rend="it"><persName ref="#NicolasPoussin">N.Poussin</persName>, La Perspective Aerienne, ou de
                     L'air.</hi>
               </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P9"> A cette occasion diverses personnes ont dit, et d'autres écrit, qu'il estoit
                  impossible de donner une regle dudit affoiblissement et fortifiement autre que par
                  le moyen de la veue. Il en est bien quelque chose. Mais je nie absolument qu'on
                  aye jamais trouvé que la seule veue aye determiné une telle Couleur, devoir estre
                  moins forte de tant ou de tant à l'égard d'une autre plus ou moins éloignées de la
                  baze ou bas du Tableau, ou selon la distance dudit œil à iceluy. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P10"> Or il est temps de finir ce Traité, en priant ceux qui prendront la peine de le
                  lire, de croire qu'il y a mille belles diversitez sur les choses cy-devant dites,
                  et sur ce sujet, que je passe sous silence, les reservant pour une autre occasion
                  si DIEU le permet. Ensemble un Traité de pratiquer, les <hi rend="it">Cinq Ordres
                     de Colomnes en l'Architecture</hi> sur les Principes de <persName ref="#AndreaPalladio"><hi rend="it">Palladio</hi></persName>, Architecte
                  Italien. Et en suitte la <hi rend="it">Proportion du Corps humain</hi>, tant sur
                  les beaux Antiques cy-devant nommez, que sur quelques <pb n="113"/> unes
                     d'<persName ref="#AlbrechtDurer">Albert Durer</persName> qui y ont rapport, Le
                  tout par des manieres ou pratiques tres-faciles. </p>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S2_P11"> LOUÉ SOIT DIEU. </p>
            </div2>
            <div2 type="section" xml:id="S3" n="3">
               <head>
                  <hi rend="it">Correction et remarque de quelques fautes et obmissions, qui ont
                     esté commises et obmises en ce Traitté.</hi>
               </head>
               <p xml:id="BOS_SDMP_L1_S3_P1"> Page 9. il y a un fleuron mis mal à propos. page 20. lignes 22. et 23. lisez
                  proportion des figures, leurs vestemens, etc. p. 21. l. 14. lisez un <hi rend="it">Mariage</hi>, et en la l.15. lisez desseigné. p.24. l.18. lisez les Curieux,
                  etc. p.41. l.4. lisez <persName ref="#LeonardoDaVinci"><hi rend="it">Leonard
                        Davinci</hi></persName> appellé vulgairement, <persName ref="#LeonardoDaVinci"><hi rend="it">Leonard Dalvins</hi></persName>, Peintre
                  et Sculpteur. p.50. l.3. lisez expression suivant l'Histoire, et en mesme page
                  l.22. lisez extremement au brun. p. 53.l.17. lisez <hi rend="it">le
                        <persName>Gobe</persName></hi>. p.58.l.25. lisez difficile. p. 80. l.24.
                  lisez suivant. p. 96 l.12. lisez Romains sur les livres qui en traittent comme,
                     <hi rend="it"><persName ref="#Vitruve">Vitreuve</persName>, <persName ref="#AndreaPalladio">Paladio</persName>, <persName ref="#VincenzoScamozzi">Scamosy</persName>, <persName ref="#JacopoBarozziDaVignola">Vignole</persName></hi>, et autres. p. 101. au bas lisez au Tiltre, <hi rend="it">Moyen de faire faire aux Tableaux l'effet qu'ils doivent suivant leur
                     position.</hi>
               </p>
            </div2>
         </div1>
      </body>
      <back type="privilege">
         <div type="avertissement">
            <pb/>
            <head> Extraict du Privilege du Roy. </head>
            <p xml:id="BOS_SDMP_avertissement_P1"> PAr grace et Privilege du Roy donné à <placeName ref="#SaintGermainEnLaye">Saint
                  Germain en Laye</placeName> le 3. Novembre <date when="1642">1642</date>. Signé
               LOUIS. Et plus bas, SUBLET. Il est permis à <persName ref="#AbrahamBosse"> Abraham
                  Bosse</persName> de la ville de <placeName ref="#Tours">Tours</placeName>, Graveur
               en Taille-Douce, de graver, faire graver et imprimer, vendre, faire vendre et debiter
               par telles personnes qu'il verra bon estre, en tous les lieux de nostre Royaume, tous
               les Desseins en Portraiture qu'il desseignera de son invention ou qu'il aura
               recouvrez de l'invention de quelqu'autre. Ensemble tous Desseins concernans les Arts
               et Sciences dont ledit <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName> pourroit à
               l'advenir tracer les figures, et dresser les discours de son invention ou d'autres,
               et ce durant l'espace de 20. années accomplies du jour de l'achevement de la premiere
               Impression : et defenses sont faites à toutes personnes de graver, faire graver,
               imprimer, vendre, debiter ny distribuer durant ledit temps en aucuns lieux du
               Royaume, aucune chose gravée ou imprimée qui soit extraite, copiée, contrefaite,
               imitée en tout ou en partie, d'aucun desdits Ouvrages dudit <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName>, sans sa permission ou de ceux qui auront
               droict de luy, à peine contre les contrevenans, de trois mille livres d'amende,
               confiscation de tous les exemplaires. Le tout conme il est plus amplement declaré
               dans lesdites lettres : verifiées et registrées, oui Monsieur le Procureur General en
               la Cour de Parlement, le 12. May <date when="1643">1643</date>. Signé, GUYET </p>
         </div>
         <div type="note">
            <pb/>
            <p xml:id="BOS_SDMP_note_P1">Achevé d'Imprimer le 5. May 1649.</p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_note_P2">A PARIS</p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_note_P3"> De l'Imprimerie de PIERRE DES HAYES, </p>
            <p xml:id="BOS_SDMP_note_P4"> rue de la Harpe, à la Roze rouge </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
