<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="fra">Exemple de l'une des manieres universelles du S. G. D. L. touchant la pratique de la perspective sans emploier aucun tiers point, de distance ny d'autre nature, qui soit hors du champ de l'ouvrage</title>
        <respStmt>
          <name>Emma Bondoerffer</name>
          <resp>Transcription</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Octave Philibert</name>
          <resp>Correction, Structuration, Balisage, Indexation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Edition numérique réalisée dans le cadre du projet ANR ArTerm.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ArTerm</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <date when="2028">2028</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">ArTerm Copora © 2028 by ArTerm ANR is licensed under CC BY-NC-SA 4.0.</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Source Cnum - Conservatoire numérique des Arts et Métiers - http://cnum.cnam.fr<author ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb361261386">Desargues<idno type="ISNI" />
          </author>
          <title xml:lang="fra">Exemple de l'une des manieres universelles du S. G. D. L. touchant la pratique de la perspective sans emploier aucun tiers point, de distance ny d'autre nature, qui soit hors du champ de l'ouvrage</title>
          <publisher>Jacques Dugast</publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date when="1636">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement ref="#Paris">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository />
            <idno type="USTC">https://www.ustc.ac.uk/editions/6033482</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <xi:include href="../IndexOeuvres.xml" xpointer="element(/1/1)" />
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Le projet ArTerm propose l'édition numérique d'un corpus franco-italien de textes de la littérature artistique (XVIe-XVIIe s.), afin d'examiner les phénomènes de traduction des théories des arts d'une langue à l'autre et des transferts linguistiques du lexique esthétique et technique, à l'aide d'un Glossaire franco-italien du patrimoine artistique.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="medium" method="silent">
          <p>édition complète</p>
        </correction>
        <normalization method="silent">
          <p>Les ambiguïtés entre i, j, u, v ont été corrigées ; les espaces autour des ponctuations et accentuations ont été normalisées en suivant les règles de typographies du 20è siècle.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>En français, les point-virgules ont souvent été transformés en virgules ou en point, le reste des ponctuations ont été conservées comme dans les imprimés de référence. En italien, les ponctuations ont pu être retravaillées pour fluidifier la lecture.</p>
        </punctuation>
        <segmentation>
          <p>Les paragraphes sont indiqués dans des balises p, enfant de balises div/div1/div2/div3/div4. Structure de ce fichier : front (2 head+gravure) + body (2div)</p>
        </segmentation>
        <hyphenation eol="none" />
        <stdVals>
          <p>Norme ISO-8601 pour les dates</p>
        </stdVals>
      </editorialDecl>
      <p />
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)" />
      <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)" />
    </profileDesc>
  </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head> Exemple de L'une des manieres universelles du S. G D L Touchant la pratique de la
    Perspective, sans employer aucun tiers poinct de Distance ou d'autre nature qui soit hors du
    champ de L'ouvrage. Echelles faictes au tableau Celle des Eloignemens Celle des Mesures </head>
   <figure type="gravure"/>
   <pb/>
   <head> Exemple de L'une des manieres universelles du S. G D L Touchant la pratique de la
    Perspective, sans employer aucun tiers poinct de Distance ou d'autre nature qui soit hors du
    champ de L'ouvrage. Echelles faictes au tableau Celle des Eloignemens Celle des Mesures </head>
   <figure type="gravure"/>
  </front>
  <body>
   <div type="livre">
    <pb n="1"/>
    <figure type="ornement"/>
    <head> EXEMPLE DE L'UNE DES MANIERES UNIVERSELLES DU S. G. D. L. TOUCHANT LA PRATIQUE DE LA
     PERSPECTIVE SANS EMPLOIER AUCUN TIERS POINT, DE DISTANCE NY DAUTRE nature, qui soit hors du
     champ de l'ouvrage. </head>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P1"><figure type="lettrine"/> COMME cet Exemple d'une maniere
     universelle de pratiquer la perspective sans emploier aucun tiers point, de distance ou d'autre
     nature, qui soit hors du champ de l'ouvrage, se manifeste en langue Françoise, aussi les
     mesures y sont de l'usage de la <placeName ref="#France">France</placeName>. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P2"> Les Mots PERSPECTIVE, APARENCE, REPRESENTATION, et POURTRAIT, y
     sont chacun le nom d'une meme chose. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P3"> Les Mots, EXTREMITEZ, BORDS, COSTEZ et CONTOUR, d'une figure y
     sont aussi chacun le nom d'une meme chose. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P4"> Et les Mots, REPRESENTER, POURTRAIRE, TROUVER L'APARENCE, FAIRE ou
     METTRE en PERSPECTIVE y sont emploiez, en meme signification l'un que l'autre. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P5"> Les Mots à NIVEAU, de NIVEAU, PARALEL à L'HORISON, y signifient
     aussi chacun une meme chose. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P6"> Les Mots à PLOMB, PERPENDICULAIRE à L'HORISON, et QUARREMENT à
     L'HORISON y signifient aussi chacun une meme chose. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P7"> Et les Mots QUARREMENT, à L'EQUIERE, et DROITS ANGLES, et
     PERPENDICULAIREMENT y signifient encor en general une meme chose l'un que l'autre. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P8"> Ce qu'on se propose à pourtraire y à nom SUJET. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P9"> Ce qu'aucuns nomment plan geometral, autres plan de terre, autres
     la plante du sujet, y à nom ASSIETE du SUJET. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P10"> Ce qu'aucuns nomment la transparence, autres la section, autres
     d'un autre nom, à sçavoir la surface de la chose en laquelle on fait une perspectique s'y nomme
     TABLEAU, devant comme apres l'ouvrage achevé. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P11"> L'assiete du sujet, et le tableau dont il est icy parlé sont en
     des surfaces plates, c'est à dire quil n'est icy parlé que des tableaux plats, et des assietes
     de sujet plates, lesquelles assietes et tableaux sont considerez, comme aians deux faces
     chacun. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P12"> La face du tableau qui se trouve exposée à l'œil s'y nomme le
     DEVANT du TABLEAU comme son autre face laquelle n'est pas exposée à l'œil, s'y nomme le
     DERRIERE du TABLEAU. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P13"> Quand l'assiete du sujet est étendue à Niveau, celle de ses faces
     qui se trouve tournée du costé du Ciel, y à <reg>nom</reg> le DESSUS de L'ASSIETE du SUJET,
     comme l'autre face de la mesme assiete qui se trouve tournée <pb n="2"/> du côté de la terre y
     à nom le DESSOUS de L'ASSIETE du SUJET. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P14"> L'étendue ou la surface plate et indeterminée, en laquelle est
     figurée l'assiete du sujet s'y nomme PLAN de L'ASSIETE du SUJET. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P15"> L'étendue plate et indeterminée aussi, dans laquelle est le
     tableau s'y nomme le PLAN du TABLEAU. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P16"> Toutes les lignes y sont entendues dretes. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P17"> En une seule et meme stampe, et pour ce meme et seul exemple il y
     a trois figures separées et cotées de Caracteres d'un meme nom, mais de forme diferente en
     chacune de ces figures. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P18"> Les Caracteres de renvoi sont de la meme forme en l'impression,
     qu'en celle de ces trois figures à laquelle se raporte le discours en chaque endret. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P19"> Quand en l'impression il y a pour renvoi plus d'une fois en suite
     des Caracteres de meme nom ; mais de forme diferente entr'eux, cela signifie que le discours en
     cet endret là, s'adresse également à chacune des figures où les semblables Caracteres sont
     estampez. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P20"> Quand les deux bouts d'une ligne en l'une de ces figures sont
     cotés de Caracteres de meme nom que les deux bouts aussi d'une ligne en une autre de ces
     figures, ces deux lignes ainsi cotées ont de la corespondance entre elles, et sont l'une en sa
     figure et en son espece, la meme chose que l'autre en sa figure et en son espece. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P21"> En cet Art il est suposé qu un seul œil voit d'une meme œillade
     le sujet avec son assiete et le tableau, disposez, l'un au dret de l'autre, comme que ce soit;
     il n'importe si c'est par Emission de raions visuels, ou par la reception des especes émanées
     du sujet, ny de quel endret, ou lequel des deux il voit devant ou derriere l'autre, moienant
     qu'il les voie tous deux facilement d'une meme œillade. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P22"> Il est encore suposé que celuy qui pratique cet Art, entend la
     façon et l'usage de l'échelle à faire une asssiete du sujet avec son élevation et dans cet
     exemple il est suposé qu'il entend qu'elle chose c'est qu'on nomme communement la perspective. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P23"> Et par cette maniere icy de la pratiquer aiant l'assiete et les
     élevations necessaires d'un sujet avec les intervales convenables tracés en telle grandeur que
     ce soit, ou seulement leur route et leurs mesures écrites en un devis, et la disposition des
     plans de l'assiete du sujet et du tableau cogneue ; avec la regle et le compas communs on
     trouve et fait au premier coup facilement le trait de la perspective d'un tel sujet, en ce
     tableau de telle grandeur qu'il puisse etre, sans ayde aucune de point qui soit hors de son
     étendue en telle distance et de telle façon, que le sujet son assiete et le tableau soient
     disposez, entre eux et devant l'œil. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P24"> Dont les regles generales s'expriment en autre langage,
     envelopent diverses manieres universelles de pratique, s apliquent à nombre de cas et de
     figures dissemblables, et se demonstrent avec deux seules propositions manifestes et <pb n="3"
     /> familieres à ceux qui sont disposez à les concevoir. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P25"> Mais quand à present, et pour ceux qui sçavent seulement executer
     les anciennes regles de la pratique de l'art, cet exemple simple en langage, et de sujet commun
     à ces regles anciennes, est de pure pratique. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P26"> Où pour circonstances de remarque on commence par trois especes
     de preparations. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P27"> L'une qui regarde le sujet et se fait au plan de son assiete, ou
     bien autre part. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P28"> Les deux autres concernent l'aparence du sujet, et sont faites
     communement au tableau meme. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P29"> Le sujet en cet exemple est une cage bastie simplement de lignes,
     quarrée et d'égale grosseur jusqu'à certain endret depuis lequel elle aboutit en pointe
     massive, à la maniere d'un bastiment couvert en pavillon, assiz, en raze campagne, élevé sur
     terre à plomb jusqu'au toit, creuzé dans l'œuvre plus bas que le niveau du terrain d'alentour,
     avec les mesures de quelques lignes debout et penchantes en divers endrets hors et dans cette
     cage dans terre, sus terre, et suspendues hors terre, chacune paralelle au tableau qui pend à
     plomb. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P30"> Au haut de la Stampe à main droite. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P31"> La figure quarrée, m, l, i, k, de telle étendue qu'elle se
     rencontre, est l'assiete de cette cage, laquelle assiete est icy posée de niveau. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P32"> La ligne, x, est la hauteur des élevations, pieds drets, ou
     montans de la meme cage, entendus posez à plomb à son assiete un à chacun des quatre coins du
     quarré, m, l, i, k. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P33"> La ligne, d, est la longueur de trois thoises de l'échelle, à
     laquelle ont esté mesurez, les bords de l'assiete de cette cage, et ses élevations, ici nommée
     ESCHELLE du SUJET. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P34"> La ligne, t s, est la mesure de la hauteur perpendiculaire de
     l'œil au dessus du plan de l'assiete du sujet, laquelle hauteur d'œil rencontre ce plan au
     poinct, t. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P35"> Par le meme plan de cette assiete du sujet, à sçavoir à l'endret
     auquel est entendu que le plan du tableau le rencontre est menée une ligne, a b, nommée LIGNE
     du PLAN du TABLEAU, de façon qu'ici l'œil voit le tableau devant le sujet, ou bien l'œil voit
     le sujet derriere le tableau. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P36"> La ligne, t c, est la distance perpendiculaire du pied de l'œil
     au tableau, c'est à dire, la distance perpendiculaire de l'œil au meme tableau. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P37"> Par un des poincts, a, ou, b, de cette ligne, a b, comme ici par
     le poinct, a, dans le meme plan, et de la part de l'assiete du sujet est menée une ligne
     indeterminée, a g, paralelle à la ligne, t c. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P38"> Puis de chacun des points remarquables en l'asssiete du sujet ici
     des quatre coins, et du milieu de l'un des côtez, du quarré, m, l, i, k, sont menées jusqu'à
     cette ligne, a g, des lignes paralelles à la ligne, a b, comme les lignes, m r, l h, k n, e 15,
     et ig. </p>
    <pb n="4"/>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P39"> Par l'autre poinct, b, de la meme ligne, a b, est menée la ligne
     encore indeterminée, b q, paralelle aux lignes, a g, t c. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P40"> La longueur de chacune de ces lignes ou piece remarquable
     d'icelles, est mesurée avec l'échelle du sujet, d, et leur mesure est retenue en memoire, ou
     pour memorial est écrite sur elle, ou en un devis. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P41"> Ainsi les nombres 15. écrits aupres des bords du quarré, m, l, i,
     k, denotent que chacun des côtez de cette figure a quinze pieds de long. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P42"> Et les nombres 1,17, écrits aupres de la ligne des élevations, x,
     denotent que chacune des élevations du sujet a dix-huict pieds de long, à sçavoir dix-sept
     pieds hors terre, et un pied dans terre. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P43"> Ainsi le nombre 12. écrit aupres de la ligne, a b, denote qu'en
     cet exemple, cette ligne a douze pieds de long. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P44"> Ainsi le nombre 17. denote que la piece de la ligne, a g,
     contenue entre les lignes, r m, et a b, se rencontre avoir dix-sept pieds de longueur, et par
     ce moien, ou selon cette façon de mesurer, ici davanture le sujet est derriere le tableau a
     dix-sept pieds loin de lui, ce qui veut dire encore qu'ici davanture le tableau se rencontre
     devant le sujet a dix-sept pieds loin de lui. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P45"> Semblablement le nombre 4 1/2 de la ligne, s t, monstre qu'ici
     l'œil est élevé quatre pieds et demi de hauteur perpendiculaire au dessus du plan de l'assiete
     du sujet. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P46"> De meme le nombre 24. signifie qu'ici le pied de l'œil, ou l'œil
     meme, est éloigné quarrement à vingt quatre pieds loin du tableau devant lui. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P47"> De meme le nombre 13 1/2 denote que la ligne, l h, a treize pieds
     et demi de long. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P48"> De meme l'un des nombres 9. denote que la piece de la ligne, a g,
     contenue entre les lignes, r m, l h, a neuf pieds de long. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P49"> Tout de meme des nombres 3. comme encore de chacun des autres
     semblables. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P50"> Et voila celle des trois preparations qui regarde le sujet,
     achevée. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P51"> Maintenant, la Stampe entiere est comme une planche de bois, une
     muraille, ou semblable chose accommodée et preparée à faire un tableau de telle étendue qu'il
     puisse estre, entendu pendant à plomb sur le plan de l'assiete du sujet, auquel plan il touche
     comme en la ligne, a b, dans lequel tableau suposé que l'on se propose à representer cette cage
     par une figure en perspective de grandeur proportionnée à celle du tableau, sans aide pour cela
     d'aucun poinct qui soit hors de lui, ny faire premierement ailleurs une autre perspective de
     largeur égale à la ligne, a b, pour apres la contretirer dans ce tableau proportionnellement,
     au moien du treillis ou du petit pied. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P52"> Au bas de la Stampe. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P53"> A cette fin est menée la ligne, A B, de niveau si longue, qu'il
     est possible au bas du tableau corespondante à la ligne, a b. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P54"> De suite aux bouts, A et B, d'une meme part de cette ligne, AB,
     sont <pb n="5"/> menées deux autres lignes, A F, et B E, paralelles entr'elles, et communément
     comme ici perpendiculaires à cette ligne, A B. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P55"> Puis cette ligne, AB, est divisée en autant de parties égales,
     que la ligne, a b, contient de pieds. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P56"> Ici la ligne, a b, contient douze pieds de long, partant la
     ligne, A B, est divisée en douze parties égales marquées au dessus d'elle, qui sont une échelle
     d'autant de pieds, l'un desquels ici le septiéme, sa moitié, ou son quart est sous-divisé en
     ses pouces, et lignes s'il en est besoin. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P57"> D'abondant est considerée la hauteur de l'œil au dessus du plan
     de l'assiete du sujet, laquelle hauteur d'œil est ici de quatre pieds et demi, et cette mesure
     de quatre pieds et demi, est lors prise des pieds de l'échelle ainsi faite en la ligne, A B, et
     portée sur chacune des deux lignes, A F, et B E, sçavoir d'A en F, et de B, en E, puis est
     menée la ligne, F E, paralelle par ce moien à la ligne, A B. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P58"> Davantage en cette ligne, F E, est marqué le poinct au dret
     duquel on entend que l'œil est au bout de sa distance, pointé devant le tableau, comme ici le
     poinct, et, au dret duquel on entend que l'œil est vingt-quatre pieds loin à l'équiere devant
     le tableau. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P59"> Par ce poinct, G, d'une suite est menée la ligne, G C, paralelle
     à chacune des lignes, A F, et B E, sçavoir ici quarrement à la ligne, A B, de façon que
     l'espace, A F E B, se trouve divisé d'aventure en deux autres espaces, dont les bords oposez,
     sont en chacun, des lignes paralelles entr'elles, scavoir ici les espaces, G C A F, et G C B E. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P60"> Lors, ou dans tout l'espace, A B E F, ou bien dans l'un ou dans
     l'autre des deux moindres espaces, G C A F, et G C B E, comme ici dans l'espace, G C A F, sont
     menées les deux lignes, A G, et C F. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P61"> Par le poinct auquel ces deux lignes, A G, et C F, se
     rencontrent, est menée la ligne, H D, paralelle à la ligne, A B, laquelle ligne, H D, rencontre
     la ligne, B E, au poinct, D, la ligne, G C, au poinct, T, et la ligne, A F, au poinct, H. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P62"> Puis de l'un ou de l'autre des poincts, H, ou, T, est menée une
     ligne dans le meme espace, G C A F, à celui des poincts, G, ou, F, qui lui est oposé
     diagonalement. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P63"> Si cette ligne est menée comme au bas de la Stampe du poinct, G,
     tendant au poinct, H, c'est la ligne, G H. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P64"> Que si cette ligne est menée comme au haut de la Stampe à main
     gauche, du poinct, f, tendant au poinct, t, c est la ligne, f t. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P65"> Et suposé que par les poincts, f, et t, l'on ait mené la ligne, f
     t, lors par le poinct auquel cette ligne, f t, rencontre la ligne, a g, est menée la ligne, a
     g, paralelle à ligne, a b. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P66"> Puis par le poinct auquel cette ligne, n q, rencontre la ligne, c
     g, icy le poinct, o, et par le poinct, f, est menée la ligne, f o. </p>
    <pb n="6"/>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P67"> Puis par le poinct auquel cette ligne, f o, rencontre la ligne, a
     g, est menée la ligne, s u, paralelle à la ligne, a b. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P68"> Et semblable operation est continuée autant de fois qu'il en est
     besoin. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P69"> Suposé maintenant quon ait pratiqué cette operation au moien des
     lignes, C F et A F, les lignes, N Q et S V, sont toujours au meme endret du tableau qu'elles
     seroient aiant esté menées au moien des lignes, A G, et C G. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P70"> Finalement la piece de la ligne, a b, A B, laquelle se rencontre
     du côté de l'espace auquel on a fait une semblable operation, comme ici la piece, a c, A C, est
     divisée en autant de parties égales qu'en contient la distance de l'œil au tableau. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P71"> Ici la distance de l'œil au tableau contient vingt-quatre pieds
     de longueur, partant cette piece, a c, A C, de la ligne, a b , A B, est divisée en vingt-quatre
     parties égales marquées sous elle, qui sont comme autant de pieds, l'un desquels sa moitié ou
     son quart peut au besoin etre encore sous-divisé en ses pouces et lignes. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P72"> Lors est achevée l'une des deux preparations qui concernent la
     perspective entreprise, laquelle preparation forme une figure ici nommée ECHELLE des
     ELOIGNEMENS, dira qui voudra d'optique ou autrement. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P73"> Davantage, de tel poinct que ce soit commode pour l'ouvrage, en
     la ligne, A B, a b, comme ici du poinct, G, g, sont menées des lignes aux poincts de la
     premiere division en douze pieds égaux de la ligne entiere, A B, a b. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P74"> Dans cet exemple ces lignes sont menées du poinct, G, g,
     seulement aux poincts de cette division, qui sont en la piece de cette ligne, A B, a b, qui se
     rencontre du côté de l'espace, G C B F, g c b f, laquelle est ici la piece, B C, b c, d'autant
     qu'il sufit de cela, voire de moindre nombre : Et de meme du poinct, G, g, sont menées des
     lignes aux poincts de la sous-division de l'un de ces douze pieds, ici le septieme, sa moitié
     ou son quart en ses pouces. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P75"> Lors est achevée l'autre des deux preparations qui concernent la
     perspective entreprise, laquelle preparation forme une figure en triangle, GCE, gcb, ici nommée
     ECHELLE des MESURES, dira qui voudra Geometrique ou autrement, et qui dans cette maniere de
     pratiquer la perspective, est à l'ouvrier un outil de meme usage que le compas de proportion. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P76"> Ces deux échelles des éloignemens et des mesures pour la
     perspective, peuvent au besoin etre faites ailleurs, et disposées autrement au tableau meme en
     nombre comme innombrable, de manieres diferentes qui reviennent toutes à meme chose. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P77"> Et au moien du raport ou de la corespondance quil y a de l'une de
     ces deux échelles à l'autre, on fait ce que l'on desire en perspective. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P78"> Car avec l'échelle des éloignemens on trouve les places au
     tableau des aparences de chaque poinct remarquable du plan de l'assiete du sujet, et du sujet
     meme. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P79"> Et avec l'échelle des mesures on trouve les diverses mesures de
     chacune des </p>
    <pb n="7"/>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P80"> lignes du sujet qui sont paralelles au tableau, suivant leurs
     divers éloignemens au regard du tableau meme, et l'angle sous lequel elles sont veus. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P81"> Maintenant, les lignes, A B, a b, et a b, considerées comme une
     seule et meme ligne, il avient de ces preparations que l'aparence de la ligne, a g, est en la
     ligne, A G, a g, et que l'aparence de la ligne, b q, est en la ligne, B G, b g. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P82"> Davantage, il avient que la ligne, A G, a g, se trouve retranchée
     du côté du bout, G, g, premierement en sa moitié, puis en sa troisieme, puis en sa quatrieme
     partie, et ainsi de suite en autant de parties que l'on continue de fois l'operation qui fait
     l'échelle des éloignemens. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P83"> De plus, il avient que le poinct du premier de ces retranchemens
     de la ligne, A G, a g, qui est le poinct auquel la ligne, H D, h d, la rencontre, est
     l'aparence d'un poinct en la ligne, a g, reculé 24. pieds derriere le tableau, sçavoir aussi
     loin du tableau derriere lui, que l'œil est éloigné du meme tableau devant lui. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P84"> Et que le poinct du deuxième de ces retranchemens de la ligne, A
     G, a g, qui est celuy auquel la ligne, N Q, n q, la rencontre, est l'aparence d'un autre poinct
     en la ligne, a g, reculé 48. pieds derriere le tableau, sçavoir deux fois aussi loin du tableau
     derriere lui, que l'œil est éloigné du meme tableau devant lui. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P85"> Et que le poinct du troisième de ces retranchemens de la ligne, A
     G, a g, qui est celui auquel la ligne, S V, s u la rencontre est l'aparence d'un autre poinct
     de la ligne, a g, reculé 72. pieds derriere le tableau, scavoir trois fois aussi loin du
     tableau derriere lui, que l'œil est éloigné du meme tableau devant lui. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P86"> Et semblablement des autres semblables lignes quand on continue
     plus de fois l'operation qui fait l'échelle des éloignemens. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P87"> D'abondant, il avient que les memes lignes de l'échelle des
     mesures qui venans du poinct, G, g, aux poincts de la premiere division en 12. pieds de la
     ligne, A B, a b, marquent et divisent cinq de ces 12. pieds en la piece, B C, b c, de cette
     ligne, A B, a b, les memes lignes marquent et divisent les pieces qu'elles rencontrent des
     lignes, H D, h d, N Q, n q, S V, su, et de leurs paralelles chacune de meme en cinq pieds égaux
     entr'eux, qui sont autant d'échelles diferentes pour les diverses mesures des aparences des
     lignes du sujet, paralelles au tableau, et situées à divers éloignemens au regard du tableau
     meme. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P88"> Il avient finalement de ces preparations, que la ligne, A B, a b,
     contenant 12. pieds de long, la ligne, H D, hd , en contient 24. la ligne, N Q, n q, 36. et la
     ligne, S V, s u, 48. cet à sçavoir chacune de ceux que l'échelle des mesures marque en la piece
     qu'elle en rencontre. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P89"> Desquelles choses il est evident que la ligne, H D, est
     l'aparente d'une ligne du plan de l'assiete du sujet, paralelle à la ligne, a b, et reculée 24.
     pieds <pb n="8"/> derriere le tableau. Mais le poinct, m, n'est reculé que 17. pieds derriere
     le tableau meme, donc ce poinct, m, est en une ligne, comme, r m, paralelle à la ligne, a b, et
     reculée 7. pieds moins du tableau derriere lui, que n'en est reculée celle que la ligne, H D,
     represente. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P90"> L'aparence de ce poinct, m, est donc trouvée en cette façon. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P91"> Premierement, avec l'échelle des éloignemens est trouvé un poinct
     en la ligne, A G, qui soit l'aparence d'un poinct en la ligne, a g, reculé 17. pieds loin du
     tableau, c'est à dire, est premierement trouvée l'aparence du poinct, r, et pour ce faire, du
     poinct, F, est menée une ligne au poinct qui marque la 17e, et la separe d'avec la 18e des 24.
     parties égales de la ligne, A C, et le poinct auquel cette ligne ainsi menée rencontre la
     ligne, A G, ici le poinct, R, est l'aparence d'un poinct en la ligne, a g, reculé 17. pieds
     loin du tableau, c'est à dire, que le poinct, R, est l'aparence du poinct, r, puis par le
     poinct, R, est menée la ligne, RM, paralelle à la ligne, A B, laquelle ligne, R M, est
     l'aparence de la ligne, r m, en laquelle est le poinct, m, partant l'aparence du poinct, m, est
     en cette ligne, R M. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P92"> Et d'autant que le poinct, m, est en la ligne, r m, à drete de la
     ligne, a g, un pied et demi loin du poinct, r, la ligne, R M, alongée qu'elle traverse
     l'échelle des mesures, lors avec un compas commun est prise la longueur d'un pied et demi, de
     ceux que l'échelle des mesures marque en cette ligne, R M, et le compas ouvert de cette mesure,
     une de ses jambes est ajustée au poinct, R, et son autre jambe est tournée à drete de la ligne,
     A G, et arrestée sur la meme ligne, R M, et comme au poinct, M, lequel est l'aparence du
     poinct, m. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P93"> L'aparence du poinct, k, est trouvée en la façon qui suit. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P94"> Consideré que la ligne, a r, a 17. pieds de long, la ligne, r h,
     en a 9. et la ligne, h n, en a 3. aiant ajousté ces trois nombres 17, 9, et 3, leur somme est
     29. de façon que ce poinct, k, se rencontre en une ligne n k paralelle à la ligne, a b, et
     reculée 29. pieds loin du tableau derriere lui, sçavoir est cinq pieds davantage loin que n'en
     est reculée celle que la ligne, H D, represente. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P95"> En ce cas, Premierement avec l'échelle des éloignemens est
     trouvée en la ligne, A G, l'aparence d'un poinct n en la ligne, a g, reculé 29. pieds loin du
     tableau, c'est à dire, cinq pieds davantage loin que n'en est reculée la ligne que la ligne, H
     D, represente; et pour ce faire, du poinct, G, est menée une ligne au poinct qui marque la 5e
     et la separe d'avec la 6e des 24. parties égales de la ligne, A C. Par le poinct auquel la
     ligne ainsi menée rencontre la ligne, H D, est menée une autre ligne au poinct, F, et le poinct
     auquel cette derniere ligne rencontre la ligne, A G, est l'aparence du poinct, n, puis par
     cette aparence du poinct, n, est menée une ligne paralelle à la ligne, A B, laquelle est
     l'aparence de la ligne, n k, en laquelle est le poinct, k, partant l'aparence du poinct, k, est
     en cette derniere ligne. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P96"> Et d'autant que le poinct, k, est en la ligne, n k, à gauche de
     la ligne, a g, sept pieds et demi loin du poinct, n, aiant alongé la ligne derniere menée au
      <pb n="9"/> tableau paralelle à la ligne, A B, c'est à dire celle qui est l'aparence de la
     ligne k n, afin qu'elle traverse l'échelle des mesures ; lors avec un compas commun sont pris
     7. pieds et demi de ceux que l'échelle des mesures y marque, et le compas ouvert de cette
     mesure, une de ses jambes est ajustée à l'aparence du poinct, n, et son autre jambe tournée à
     gauche de la ligne, A G, et arrestée sur la meme ligne ainsi derniere menée, et comme au
     poinct, K, lequel par ce moien est l'aparence du poinct, k. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P97"> Si l'on vouloit avoir en la ligne, A G, l'aparence d'un poinct en
     la ligne, a g, reculé 53. pieds loin derriere le tableau, sçavoir 5. pieds davantage loin que
     n'en est reculée la ligne que represente la ligne, N Q. En ce cas aiant mené la ligne du
     poinct, G, au poinct qui marque la 5e, et la separe d'avec la 6e des 24. parties égales de la
     ligne, A C, lors du poinct auquel cette ligne ainsi menée rencontre la ligne, N Q, l'on
     meneroit une ligne au poinct, F, laquelle rencontreroit la ligne, A G, en un poinct lequel est
     l'aparence d un poinct en la ligne, a g, reculé 5. pieds davantage loin du tableau que n'en est
     reculée la ligne, que la ligne, N Q, represente, et ainsi des semblables. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P98"> Les poincts, L, et I, aparences des poincts, l, et i, sont
     trouvés en la meme façon. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P99"> Apres sont menées convenablement de poinct en poinct les lignes,
     M L, M K, K I, et L I, qui sont les aparences chacune de sa corespondante des côtez, m l, m k,
     k i, et l i, du quarré, m, l, i, k. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P100"> Maintenant pour trouver l'aparence d'un poinct élevé 17. pieds à
     plomb au dessus du poinct, m. Par le poinct, M, est menee de la part de la ligne, F E, une
     ligne, M st, perpendiculaire à la ligne, A B, et cette ligne, M st, est faite égale a 17. des
     pieds que l'échelle des mesures marque en la ligne, M R, ainsi la ligne, M st, est l'aparence
     de l'élevation du sujet, haute de 17. pieds à plomb sur le poinct, m. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P101">Les lignes, L ff, k fr, et I ∫p, aparences des élevations du
     sujet sur les autres poincts, l, k, i, de son assiete quarrée, m, l, i, k, et longues aussi
     chacune de 17. pieds, sont trouvées de meme façon que l'aparence, M st, bien en. tendu que les
     17. pieds dont chacune de ces aparences est longue, sont de ceux que l'échelle des mesures
     marque en la ligne menée par son bout d'embas paralelle à la ligne, A B. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P102"> Pour avoir les aparences des abaissemens du sujet un pied sous
     les memes poincts, m, l, i, k, et par les memes lignes des élevations, on alonge par embas les
     aparences de ces élevations chacune un pied de long de sa mesure propre et particuliere ; et
     par les poincts bas du pied dont ces aparences là sont alongées, on mene des lignes convenables
     desquelles on marque ce que le dehors œuvre en l'assiete du sujet, n'empesche pas d'etre veu
     comme le montre la figure du bas de la Stampe. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P103"> Dabondant la ligne, Z, longue de 13. pieds un quart, étant la
     mesure à plomb de ce, dont le poinct auquel aboutissent les aretiers du couvert, C est élevé
      <pb n="10"/> dessus le poinct milieu de l'assiete du sujet plus haut que chacune de ses
     encoigneures, les aparences de ces aretiers sont trouvées en la meme façon. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P104"> Car aiant au moien ci-dessus trouvé le poinct, Æ, aparence du
     poinct auquel aboutissent les aretiers au feste du sujet, lors de chacun des poincts hauts des
     aparences des élevations des encoigneures ici des poincts, st, ff, fr, et ∫p, sont menées à ce
     poinct, Æ, les lignes, st Æ, ff Æ, fr Æ, et ∫p Æ, lesquelles sont les aparences chacune de sa
     corespondante des lignes de ces aretiers. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P105"> Les lignes, XV, z, W, et RX. sont les mesures des hauteurs de
     quelques personnes debout en divers endrets du plan de l'assiete du sujet. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P106"> La ligne, *, est la mesure de la hauteur d'une personne debout
     sur le fonds du creux de la cage, lequel fonds est suposé de niveau comme celui d'un bassin de
     fontaine. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P107"> La ligne, ß, est l'aparence d'une ligne de 12. pieds de long,
     qui pose d'un bout sur le plan de l'assiete du sujet en la ligne alongée, h l, 4. pieds 9,
     pouces loin du poinct, l, et apuie de l'autre bout au montant que la ligne, L ff, represente. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P108"> La ligne, x, est l'aparence d'une ligne de 5. pieds de long,
     suspendue ou pendante à plomb du milieu de la cime de l'un des flancs du sujet. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P109"> Ces aparences là, celles de chacun des membres des ornemens de
     l'architecture, celles de la cheute des ombres, et generalement les aparences de toute chose
     telle quelle puisse estre de nature à representer en portraiture, moiennant les intervales
     convenables coneus sont ainsi trouvez, en un tableau plat de quelque façon et biais qu'il soit
     disposé, pendant à plomb en plat fonds, ou penchant d'un ou d'autre côté devant l'œil, soit que
     le poinct qu'on nomme à l'ordinaire poinct de veue, se rencontre dans ce tableau, soit qu'il en
     soit hors ; mais en chacune de ces diferentes circonstances, il y a matiere de nombre
     d'exemples diferens comme de plusieurs figures : outre que l'intelligence de cette maniere de
     faire les tableaux plats, conduit aisément au moien de faire les tableaux en toute autre espece
     de surface, et des filets atachez, aux poinct, F et G, relevent l'ouvrier de beaucoup de lignes
     fausses. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P110"> Il y a regle aussi de la place du fort et du feble coulory, dont
     la demonstration est mélée en partie de Geometrie, en partie de Phisique, et ne se trouve en
      <placeName ref="#France">France</placeName> encore expliquée en aucun livre public. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P111"> Pour les divers rencontres en cet art, il y a des moiens
     particuliers de les expedier chacun aisément à la façon de cet exemple et autrement, ou bien
     avec des instrumens fondés en demonstration Geometrique, desquels il y a diverses façons. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P112"> Les uns pour copier diligemment tout sujet plat en plus petit,
     égal, ou plus grand, et le metre de meme en perspectivie avec ses élevations, de quelque façon,
     biais et distance que ce soit, aussi promptement qu on l'auroit copié </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P113"> Les autres pour dessiner exactement le sujet en le voiant par
     une figure plus petite, égale, ou plus grande, et semblablement posée que celle qui viendroit
      <pb n="11"/> au plan meme auquel l'instrument est apliqué, desquels instrumens, ou de l'un
     d'eux, a été fait à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> un traité deux ans environ apres le
     privilege des presentes seelé en <placeName ref="#France">France</placeName>, lequel traité de
      <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> ne contient pas le moien d'avoir la figure d'aparence,
     égale et disposée comme celle qui se fait au meme plan auquel l'instrument est apliqué. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P114"> Il y a de meme des manieres universelles et demonstrées,
     touchant la pratique du trait pour la coupe des pierres en l'Architecture, avec les preuves
     pour conetre si l'on a procedé bien exactement à l'execution. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P115"> Il y a de suite des manieres universelles aussi demontrées pour
     tracer les quadrans solaires avec la regle, le compas, le plomb et l'equiere communs, en toutes
     les surfaces plates generalement, ou l'essieu du monde est convenablement apliqué, de quelque
     sens ou biais qu'elles soient étendues. </p>
    <figure type="ornement"/>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P116"> En ce reste de place les contemplatifs auront quelques
     propositions lesquelles peuvent etre enoncées autrement pour diverses matieres, mais elles sont
     accommodées ici pour la perspective, et la demonstration en est assez intelligible sans figure,
     puis que toutes les lignes y sont encore entendues dretes, et les tableaux toujours plats. Il
     est vrai qu'en fin c'est une fourmiliere de grandes propositions, abondante en lieux. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P117"> Aiant imaginé qu'au centre immobile de l'œil passe une ligne
     indeterminée et mobile ailleurs de son long en tous sens, une telle ligne est ici nommée LIGNE
     DE L'ŒIL, laquelle au besoin est menée paralelle à telle autre ligne que ce soit. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P118"> Quand le sujet est un poinct, et que des poincts de sujet et de
     l'œil, sont menées jusq'au tableau des lignes paralelles entre elles, l'aparence du sujet est
     en la ligne menée par les poincts ausquels ces paralelles rencontrent le tableau, d'autant que
     ces paralelles, et cette ligne ainsi menée au tableau, sont en un meme plan entr'elles. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P119"> Quand le sujet est des lignes, elles sont, ou bien paralelles,
     ou bien inclinées entr'elles. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P120"> Quand des lignes sujet sont paralelles entr'elles, la ligne de
     l'œil menée paralelle à icelles, est ou bien paralelle, ou bien non paralelle au tableau, mais
     toujours chacune de ces lignes sujet, est en un meme plan avec cette ligne de l'œil, en
     laquelle tous ces plans s'entre-coupent ainsi qu'en leur commun essieu. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P121"> Quand des lignes sujet sont paralelles entr'elles, et que la
     ligne de l'œil menée paralelle à icelles est paralelle au tableau, les aparences de ces lignes
     sujet sont des lignes paralelles entr'elles, aux lignes sujet, et à la ligne de l'œil, à cause
     que chacune de ces lignes sujet est en un meme plan avec cette ligne de l'œil, en laquelle tous
     ces plans s'entre-coupent ainsi qu'en leur commun essieu, et que tous ces plans sont coupez,
     d'un autre meme plan le tableau. </p>
    <pb n="12"/>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P122"> Quand des lignes sujet sont paralelles entr elles, et que la
     ligne de l'œil menée paralelle à icelles n'est pas paralelle au tableau ; les apparences de ces
     lignes sujet, sont des lignes qui tendent toutes au poinct auquel cette ligne de l'œil
     rencontre le tableau, d'autant que chacune de ces lignes sujet est en un meme plan avec cette
     ligne de l'œil, en laquelle tous ces plans s'entre-coupent ainsi qu'en leur commun essieu, et
     que tous ces plans sont coupez, d'un autre meme plan le tableau. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P123"> Quand des lignes sujet inclinées entr'elles tendent toutes à un
     poinct, la ligne de l'œil menée à ce poinct est, ou bien paralelle, ou bien non paralelle au
     tableau, mais toujours chacune de ces lignes sujet est en un meme plan avec cette ligne de
     l'œil, en laquelle tous ces plans s'entre-coupent ainsi qu'en leur commun esssieu. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P124"> Quand des lignes sujet inclinées entr'elles tendent toutes à un
     poinct, auquel aiant mené la ligne de l'œil elle est paralelle au tableau, les aparences de ces
     lignes sujet sont des lignes paralelles entr'elles, et à la ligne de l'œil à cause que chacune
     de ces lignes sujet est en un meme plan avec cette ligne de l'œil, en laquelle tous ces plans
     s'entre-coupent ainsi qu'en leur commun essieu, et que tous ces plans sont coupez, d'un autre
     meme plan le tableau. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P125"> Quand des lignes sujet inclinées entr'elles tendent toutes à un
     poinct, auquel aiant mené la ligne de l'œil elle n'est pas paralelle au tableau, les aparences
     de ces lignes sujet sont des lignes qui tendent toutes au poinct auquel cette ligne de l'œil
     rencontre le tableau, d'autant que chacune de ces lignes sujet est en un meme plan avec cette
     ligne de l'œil, en laquelle tous ces plans s'entre-coupent ainsi qu'en leur commun essieu, et
     que tous ces plans sont coupez d'un autre meme plan le tableau. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P126"> La proposition qui suit ne se devide pas si brievement que
     celles qui precedent. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P127"> Aiant à pourtraire une coupe de cone plate, y mener deux lignes,
     dont les aparences soient les essieux de la figure qui la representera. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P128"> A <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, en May <date
      when="1636">1636</date>. avec Privilege. </p>
    <p xml:id="DES_MPD_livre_P129"> Ces Exemplaires sont dans les mains de <persName>Monsieur
      Bidault H. du Roy</persName>, demeurant au <objectName ref="#PalaisTuileriesParis">gros
      Pavillon des Tuylleries</objectName>, au bout de la <objectName
      ref="#GrandeGalerieLouvreParis">grande Galerie du Louvre</objectName>. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <pb n="13"/>
    <figure type="gravure"/>
    <pb n="14"/>
    <figure type="gravure"/>
    <pb n="15"/>
    <figure type="gravure"/>
    <pb n="16"/>
    <figure type="gravure"/>
    <pb n="17"/>
    <figure type="gravure"/>
    <pb n="18"/>
    <figure type="gravure"/>
    <pb n="19"/>
    <figure type="gravure"/>
    <pb type="blankpage"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
