<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> LeBicheur_TraictePerspective </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher> tranScriptorium </publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="ita"> LeBicheur_TraictePerspective </title>
               <idno type="Transkribus"> 9566059 </idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc><xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/></profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <pb n="1"/>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Traicté de Perspective Faict Par un Peintre de L'Academie
                        Royale</titlePart>
            </docTitle>
            <byline> Dedié A Monsieurs <persName ref="#CharlesLeBrun"> le Brun</persName>
                    Premier Peintre du Roy A <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>
            </byline>
            <docImprint>
               <pubPlace>Chez Jollain, Rue st Jacques, à la ville de <placeName ref="#Cologne">
                            Cologne</placeName>
               </pubPlace>
            </docImprint>
            <imprimatur>Avec Privilege du Roy</imprimatur>
            <docImprint>
               <publisher>
                  <persName ref="#Jo">F. Jollain
                        Sculpsit.</persName>
               </publisher>
            </docImprint>
         </titlePage>
         <pb type="blankpage"/>
         <div type="dedicace">
            <pb n="2" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f7/full/full/0/native.jpg"/>
            <head> A Monsieur <persName ref="#CharlesLeBrun">Monsieur le Brun</persName> premier
                    Peintre du Roy</head>
            <p xml:id="LEB_TP_dedicace_P1">Monsieur</p>
            <p xml:id="LEB_TP_dedicace_P2"> Je Vous supplie d'avoir agreable ce petit Traicté de Perspective. il est
                    tellement à vous, et je vous le dois par tant de raisons, que je ne pourois le
                    presenter à quelqu'autre, sans paroistre le plus Ingrat le plus Injuste, et le
                    plus meconoissant du monde. je Vous ledois premierement pour l'honneur que Vous
                    me faicte de Vostre amitie. Secondement par Justice, puis que Vous avez souffert
                    pour lui des invectives, mesmes auparavant sa naissance. et come si ses bouclies
                    mensongeres et ses cœurs plains denvie eussent preveu que Vous deviez estre son
                    protecteur et son deffenseur, il Vous ont attaque par anticipation fulminat de
                    secrette menace de le faire avorter, mais puisque dieu merci il amaintenant un
                    corps et quil ne craidra rien sous Vostre protection, il se vient amoureusement
                    rendre entre vos mains, pour estre sous l'asile de Vostre nom celebre, avec le
                    quel il espere passer par tous les cabinets des honnestes gens, et des personnes
                    Vertueuses. il espere encore que demeurant particulierement chez vous come un de
                    vos amis, il poura quelquefois <pb n="3" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f8/full/full/0/native.jpg"/> vous faire ressouvenir quil y a este
                    conceu, lorsque dans les agreables entretiens que j'ai eu avec vous sur le sujet
                    de cette belle, science, je recevois par je ne scai quelle influence de vostre
                    rare esprit des mouvemens secrets, et des desirs ardans, de m'appliquer à ce
                    subjet, et come vous posseder excellement toutes les belles et riches parties de
                    la peinture, dont la perspective en est une autant dificile en sa pratique,
                    quelle est belle et necessaire je formai le dessei d'inventer cette nouvelle
                    maniere, pour Soulager particulierement les peintres, et satisfaire a beaucoup
                    d'honnestes gens. Vous aiant communiqué mon projet Vous ne l'approuvastes pas
                    seullement, mais Vous my incitastes si genereusement, que Jentrepris ce travail
                    avec beaucoup de courage, et de hardiesse. si bien que je puis franchement
                    advouer que ce petit ouvrage est plus à Vous qu'à moy et quil est juste quil
                    retourne à son principe, où je le viens humblement rendre, Vous suppliant
                    Monsieur de le recevoir comme une offrande que vous faict </p>
            <signed> Vostre plus humble serviteur et plus Inthime Amy J.B </signed>
         </div>
         <pb n="4" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f9/full/full/0/native.jpg"/>
         <div type="preface">
            <head> De la connoissance quil faut avoir pour pratiquer la Perspective </head>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P1"> Toutes les personnes savantes en perspective sont d'accord, que pour bien
                    pratiquer cet art, Il faut premierement considerer et connoistre trois choses,
                    comme l'on void, ce que l'on void, et ce surquoy il faut faire les
                    representations ; lesquelles choses sont entendues sous ces trois mots, L'œil,
                    l'Objet, et le Tableau. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P2"> L'œil se considerera comme un point, ou pour mieux dire, ce point pour son
                    centre. Il faut se figurer qui de ce point partent une infinité de rayons vers
                    les objets, ou que par leur moien les objets lui renvoient leur especes : et
                    s'imaginer que ces rayons forment tous ensembles une figure Conique, dont la
                    pointe est au centre de Lœil, et la baze enveloppe les objets. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P3"> Il faut aussi savoir à quelle distance L'œil sera eloigné du tableau. prendre
                    garde s'il n'en est point si proche quil ne pût voir ce qui y seroit representé
                    sans effort et sans confusion, et de la distance raisonnable, je ferai quelques
                    demonstrations à la fin de ce livre. il faut encore connoistre son elevation,
                    sur la terre : et remarquer s'il est dehors ou vis à vis quelqu'endroit du
                    Tableau. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P4"> L'objet se doit connoistre en sa nature, en sa situation, et en sa grandeur. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P5"> En sa nature, si cest un point, une ligne, une superficie, ou un Corps </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P6"> En sa situation, si le point est en l'air, ou posé sur la terre si la ligne est
                    etendue dessus, ou elevée perpendiculairement, ou obliquement, si la superficie,
                    et le Corps, sont droits ou panchez si ils sont veus de face ou non. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P7"> En sa grandeur, le point n'a aucune dimension, et ne se peut mesurer, la ligne
                    se mesure en longueur : la superficie en longueur et largeure. le Corps a de
                    plus une troisiesme dimension, qui est hauteur ou profondeur. </p>
            <pb n="5" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f10/full/full/0/native.jpg"/>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P8"> Le Tableau qui est le sujet sur lequel se doivent tracer et peindre, les
                    representations, se doit semblablement connoistre en sa nature, en son étendue,
                    et en sa situation. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P9"> En sa nature, s'il est plain, cest à dire uni, concave, ou convexe,ou sil a
                    quelqu'autre inegalité. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P10"> En son étendue, il faut savoir la mesure de sa hauteur, et de sa largeur a fin
                    de deliberer et choisir ce qui si poura convenablement representer, et selon son
                    espace determiner la distance de l'œil. En sa situation, s'il est
                    perpendiculaire sur la terre, ou panché en devant ou renversé en ariere si il
                    est veu de face ou detourné adroit ou à gauche. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P11"> Apres les connoissances dont je viens de traitter, il faut encore avoir celles
                    du point et de quelques lignes principalles, qui servent à la reduction de
                    toutes sortes de figure en racourci, et il est necessaire de les connoistre par
                    leurs noms. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P12"> Premierement la ligne qui se trace sur le tableau à la hauteur de l'œil se nomme
                    communement ligne orisontalle, qu'oi qu'assez improprement : toutefois je lui
                    laisserai ce nom, elle traverse tout le tableau,a fin de donner la liberté
                    d'assoir le point entel lieu que l'on voudra, ce point est nommé principal, et
                    par quelques uns, point de l'œil mais il ne peut avoir ce nom puis qu'au
                    contraire il n'est que la representanon d'un point qui lui est directement
                    opposé, mesme d'une distance infinie, le nom de principal lui conuient beaucoup
                    mieux, particulierement en cette pratque, où il est le principal agent : cest
                    donc celui que je lui laisserai, de ce point ce tire une infinité de lignes
                    s'ouvrant en se rabaissant sur la baze elles portent le nom de Radialles Raions,
                    ou Rais visuels, presque par tous les auteurs, pour moy je ne puis comprendre
                    pourquoy : puis qu'elles partent d'un point qui n'est pas celui de l'œil comme
                    je viens de dire, je croi qu'elles sont plustost les representations des
                    paralelles lesquelles sont étendues en long sur la terre cependant je leur
                    laisserai ce nom de Radialles puis quil est en usage. </p>
            <pb n="6" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f11/full/full/0/native.jpg"/>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P13"> Bien que tout ce que je viens de faire entendre soit general, et que ces
                    connoissances soient necessaires en toutes sortes de pratiques de perspectives,
                    il y a pourtant quelque singuliarité pour celle ci, comme cette distance de
                    l'œil au tableau, laquelle sert ici ainsi que seroit une mesure telle qu'ne
                    toise perché ou chaine, avec laquelle l'on iroit mesurant la terre en sa
                    longueur, de plus que neje ne fais estat que d'un point qui est ce lui appelle
                    principal, qui travaille, seul en cette pratique, l'on peut remarquer quelle a
                    peu de lignes, qu'elle est prompte et juste au rapport du geometral au
                    perspectif, duquel la reduction ce fait sur deux ou 3 lignes dans le tableau, et
                    que l'echelle est simplement geometral. Voila en gros les remarques, que je
                    laisse à particuliariser à ceux qui voudront pratiquer cette maniere, mais a fin
                    de donner plus de satisfaction aux intelligens, ils trouveront des theoresmes
                    sur Quelque probleme par lesquels ils connoistront la certitude de ces
                    constructions pour ce qui est des simples praticiens, outre que jai taché de me
                    rendre clair en l'explication de mes problemes, je leur donne ici une
                    demonstration mecanique, par laquelle ils toucheront au doit et a l'œil come se
                    font les representations sur le tableau à la facon que les especes des objets ce
                    raportent sur les corps diaphanes. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_preface_P14"> Si ce ci peut estre utille a quelque uns, je serai assez satisfait et je supplie
                    les scavans de ne point trouver mauvais si je donne le jour à ce traité, puis
                    que je l'œil fait sans ambition, et sans interest, avec assez de connoissance de
                    mon incapacité : mais je me suis trouve engagé sans y penser, et le jugement des
                    plus Intelligens me donne le courage de l'achever : ce que jai fait pour ceux
                    qui le trouveront à leurs gré : et pour les autres ce la me sera toujours assez
                    indifferent </p>
         </div>
         <div type="section">
            <pb n="7" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f12/full/full/0/native.jpg"/>
            <figure type="gravure"/>
            <pb n="8" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f13/full/full/0/native.jpg"/>
            <head type="main"> Theoreme 1 </head>
            <head type="sub">De quelque distance que l'œil soit éloigné d'un triangle élevé sur
                    la terre pourveu quil soit à la hauteur du Sommet de ce triangle luy semblera
                    Couvrir Une Espace paralelle et infinie en longeur. </head>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P1"> Ce theoreme est le fondement de la demonstration mecanique dont voicy la figure,
                    en la quelle par deux triangles de carton est representé le racourci en
                    perspective dun plan, geometral, sur le quel ils sont posez il ya aussi deux
                    autres cartons où est figuré l'œil de l'homme, au centre du quel est attaché un
                    filet à la hauteur du sommet du triangle et ce filet faict icy l'office d'un
                    rayon Visuel, de toutes ces choses ansi establies, je ferai ma demonstration par
                    deux principalles observations </p>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P2"> I. Que les lignes radialles nous representent les lignes paralelles etendues en
                    longeur au plan geometral parceque si vous dressez les triangles de carton
                    parallellement aux cartons où est figuré l'œil de l'homme, et que vous
                    conduissiez le filet le long des paralelles en longeur qui sont nottez A.B. et
                    AB.Vous Verez qu'à mesure que vous conduirez le filet il s'elevera et suivera
                    Les costez du triangle, qui sont en perspective des lignes radiales que si par
                    une autre experiance vous ostez le filet, et que par le trou où il estoit
                    attaché, vous reqardiez le triangle Pous apperèeueez que ces costez suvierent
                    justement les parallles AB. et AB. au plan geometral : et le triangle couvrira
                    toute lespace contenue entre ces lignes davantage vous connoistrez que quelque
                    longeur quelles puissent avoir, elle ne s'eleveront jamais à la hauteur des
                    triangles et que lespace qui restera de ces triangles Sera toujours proportionel
                    à son tout. </p>
            <pb n="9" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f14/full/full/0/native.jpg"/>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P3"> II. Que les parallelles à la baze der triangles, et qui traverse lespace entre
                    les deux paraleles des longeurs AB. et AB. que je nomnreray icy parallelles des
                    largeurs, composent entre elles Distances egalles, et qui le sont aussi à la
                    distance de l'œil au tableau qui est en cette figure la distance depuis le
                    carton où est figuré l'œil de l'homme, jusques au triangle de carton qui est le
                    tableau. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P4"> Que si vous arrestez le filet sur chacque pont où les lignes des largeurs
                    toucheront celles des longeurs, vours verez que ce filet touchera sur les costez
                    des triangles les extremitez de ces lignes des largeurs racourcies ce qui sera
                    facille de veoir par le rapport de ces lignes du geometral au perpectif. Notez
                    de pareils chiffres 1.1.2.2..3.3.4.4. etc. </p>
         </div>
         <div type="section">
            <pb n="10" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f15/full/full/0/native.jpg"/>
            <head type="main"> Theoreme II </head>
            <head type="sub">Tout Parallellograme du quel deux costez opposez sont divisez en
                    deux parties egalles par une ligne droitte, cette ligne sera aussi divisee en
                    deux parties egalles par la diagonnalle.</head>
            <figure type="gravure"/>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P5"> Par ce theoreme il est connu, que la moitie dont l'œil est elevé sur la terre
                    est sur le tableau la hauteur qui temine le racourci d'une longeur egalle a la
                    distance de l'œil au tableau. Car si en la figure de ce parallellograme A.B.C.D
                    le costé A.B. est pris pour la hauteur de l'œil, le point B. pour son centre,
                    B.F. pour la distance de l'œil au tableau, A.D. pour une longeur sur la terre,
                    B.D. pour rayon visuel, E.F. pour une partie du tableau, E.G. qui est la moitié
                    de cette ligne par la construction du theoreme sera le racourci de E.D.
                    parcequ'au point de l'œil B. par le moien de son rayon B.D. ; la longeur E.D.
                    est rapportee en E.G. : lequel E.G. est aussi moitié de la hauteur de l'œil A.B.
                    egal à E.F. Ainsi il est certain que E.G. qui est la moitié de la hauteur de
                    l'œil, est le racourci de la distance E.D. La quelle est egalle à la distance de
                    l'œil au tableau. </p>
            <pb n="11" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f16/full/full/0/native.jpg"/>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P6"> Autre preuve par Arithsmetique</p>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P7"> Soit Suppose la hauteur de l'œil A.B. etre de 5 pieds, la longeur sur la terre
                    A.D. de trente, les deux moitie A.E. et E.D. seront chacune de 15 et je dirai si
                    A.D. de 30 me donne A.B. 5, que me donnera E.D. de 15. lors je trouverai
                    infalliblement par la reigle dor 2 1/2 qui est E.G., le quel est moitié de 5,
                    hauteur de l'œil A.B. mais cest le racourci de la longeur de 15 E.D. qui est
                    egalle a la distance 15 A.E., ou a son egalle B..E, distance de l'œil au
                    tableau. </p>
         </div>
         <div type="section">
            <pb n="12" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f17/full/full/0/native.jpg"/>
            <head type="main"> Theroeme III </head>
            <head type="sub"> Si deux costez opposez d'un rectangle sont divisez en deux parties
                    egalles par une ligne droitte le rectangle sera aussi divisé en deux rectangles
                    egaux par cette mesme ligne et si l'un des costez parallelle a leur coste commun
                    est prolongé indeterminement et que de lautre rectangle soit menée une
                    diagonnale par langle superieur de leur division et continuée au dehors jusqu'à
                    ce quelle touche le costé prolongé cette diagonnale sera double comme aussi le
                    costé prolongé et mesme le rectangle descrit alentour de cette diagonnalle
                    prolongée sera double au premier rectangle </head>
            <figure type="gravure"/>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P8"> Soit le rectangle C.E.e.c. divisé en deux parties egalles par la ligne F.f. et
                    aussi en deux rectangles egaux C.E.f.F et F.f.e.c le costé prolongé soit C.G
                    lequel est parallel au costé commun la diagonale qui passe par langle de leur
                    division c.f. la quelle et menée au dehors et touche le costé prolongé au point
                    G. toute cette ligne c.G. <pb n="13" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f18/full/full/0/native.jpg"/> est double de c.f. et la ligne C.G double
                    du costé CE et encore le rectangle desrit a lentour de la diagonale prolongée
                    C.G.g.c double du premier rectangle C.E.e.c. </p>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P9"> Application du 2me problème perspective</p>
            <p xml:id="LEB_TP_section_P10"> Puisque le plan C.E.e.c. est le racourci dun plan rectangle et quil est divisé
                    en deux parties egalles par la ligne A.F. et par mesme moien en deux plans egaux
                    la diagonale c.f. si elle passe par langle de leur division et va toucher la
                    radialle, qui est le costé prolongé, au point G. cette ligne sera double cpùùe
                    aussi le costé prolongé selon le theorene et le plan C.G.g.c sera encore double
                    du plan C.E.e.c. </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div1 type="livre" n="1" xml:id="L1">
            <pb n="14" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f19/full/full/0/native.jpg"/>
            <head type="main"> Traite de Perspective </head>
            <head> Première Partie </head>
            <head type="sub"> Où il est enseigné à Reduire en perspective letendue superficielle
                    de la terre qui se peut Veoir d'une seule station de l'œil et d'en conoistre la
                    mesure tant en longueur quen largeur d'y situer des poincts et des lignes ou lon
                    desirera eta telle distance et hauteur quon Voudra que l'œil soit du tableau. </head>
            <div2 xml:id="L1C1" n="1" type="chapitre">
               <pb n="15" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f20/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="16" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f21/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme I. </head>
               <head> Comnent il faut sur un tableau, ou autre Superficie plane tournée de
                        front, et dressée perpendiculairement, tracer les principalles lignes qui
                        servent à reduire toutes sortes d'objets en perspective et comment il faut
                        trouver le racourci dun plan rectangle, dont la longeur soit egalle a la
                        distance de l'œil au tableau. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C1_P1"> Tirez au bas de vostre tableau une ligne qui serve de baze telle quest en
                        cette figure la ligne C.c. deliberez la hauteur que vous voulez que l'œil
                        soit élevé pardessus cette ligne, tirez a cette hauteur parallellement à la
                        baze la ligne horisontalle B.b. posez dessus le point principal, jai mis ici
                        deux de ces points, marquez A.A. pour faire entendre que lon peut poser ce
                        point en telle place quon voudra de la ligne horisontalle. Apres, tirez de
                        ce poit jusques sur la baze les lignes radialles telles que sont A.C. et
                        A.c. ces lignes nous representent des lignes parallelles en longeur. Comme
                        jai dit en mon avant propos, et fait veoir en la demonstration mecanique,
                        ces radialles doivent enfermer sur la baze une mesure conue et pour ce
                        subjet il faut faire une échelle de pieds qui soient convenable à la
                        grandeur de vostre tableau, et au subjet que vous voulez representer dessus.
                        de ces pieds vous mesurerez sur la baze lespace que vous voudrez donner
                        entre les radialles <pb n="17" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f22/full/full/0/native.jpg"/> Comme aussi toute autre sorte de largeurs,
                        hauteurs, et profondeurs, qui seront perpendiculaire à la baze lexemple est
                        en cette figure, où jai fait une echelle de pieds, que je nomme pieds
                        entiers des quels jen ai donné six sur la baze entre les radialles, et
                        quatre à la hauteur de la ligue horisontalle. Toutes ces choses ainsi
                        Disposez pour trouver le racourci du plan demandé, jay divisé en deux
                        parties egalles la hauteur depuis la baze Jusqu'à la ligne horisontalle : Et
                        par cette division jai tiré la ligne D.d. entre la quelle et les radialles
                        jai le trapeize. C.E.e.c. qui est le racourci d'un plan rectangle, le quel a
                        de largeur six pieds, et de longeur autant que l'œil est eloigné du tableau. </p>
               <pb type="blankpage"
                   facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f23/full/full/0/native.jpg"/>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="2" xml:id="L1C2">
               <pb n="18" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f24/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="19" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f25/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme II. </head>
               <head> La maniere d'adjouter plusieurs plans racourcis au premier plan,
                        lesquelles Luy soient egaux, et à la distance de l'œil au tableau. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C2_P1"> Par le premier probleme vous avez trouvé le racourci d'un plan rectangle :
                        par ce second vous pourez luy en adjouter dautres qui lui seront egaux. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C2_P2"> Suivant la figure de ce probleme si vous menez du point principal A, la
                        ligne AF. laquelle divise la baze C.c. en deux parties egalles, cette ligne
                        divisera semblablement la ligne qui est le terme plus éloigné du premier
                        plan et si de l'un des angles que les radialles font avec la baze vous menez
                        une ligne qui passe par la section f. et touche la radialle au point g. ou
                        G. et que vous tiriez par ce point la parallelle à la baze G. vous aurez un
                        plan egal au premier et si de plus vous voulez avoir un troisieme plan,
                        menez une ligne de l'un des angles que font les radialles avec la ligne E.e.
                        laquelle passe par la section H. et touche la radialle au point I. ou i. et
                        par ce point tiriez encore une parallelle à la baze, telle quest I.i. et
                        vous aurez le plan defirez il fera facille d'en produire tant que l'on
                        voudra par cette maniene. </p>
            </div2>
            <div2 xml:id="L1C3" n="3" type="chapitre">
               <pb n="20" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f26/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="21" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f27/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme III </head>
               <head> Seconde maniere de produire le racourci et tant de plans egaux quelon
                        voudra </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C3_P1"> Le probleme precedent enseigne la maniere de produire et trouver le racourci
                        de tant de plans egaux que lon voudra, par le moien des lignes diagonalles,
                        et celui ci fait la mesme chose en divisant des perpendiculaires à la baze,
                        ou des lignes radialles, au premier probleme nous avons trouvé le racourci
                        d'un plan, dont la longneur est egalle à la distance de l'æil au tableau, en
                        divisant la hauteur de lhorison en deux parties egalles : ou nous avons pu
                        remarquer que la parallelle à la baze qui passe par cette division divise
                        aussi les radialle en deux parties egalles, ce questant connu et construit,
                        si vous voulez adjouter à ce plan d'autres plans qui lui soient egaux,
                        divisez la moitié qui est vers la ligne horisontalle, ou sur les
                        perpendiculaires, ou sur les radialles, en trois parties egalles et par la
                        plus basse de ces divisions une parallelle à la baze : et vous aurez un
                        second plan tel quest en cette figure le plan E.G.g.e. egal au premier pour
                        le troisieme divisez ce qui vous restera jusq'à l'horison, en quatres
                        parties egalles: et par la plus basse, tirez la parallelle à la baze, marqué
                        en cet exemple G.I.i.g. et vous aurez le troisieme plan, si vous voulez le
                        quatrieme divisez ce qui reste jusq'à lhorison en cinq partes eqalles :
                        tirez sur la plus basse, la parallelle à la baze et vous aurez le plan
                        désiré, si vous en voulez davantage divisant tous jours ce qui restera
                        jusqu'à lhorison selon la simple numeration: et tirer par les plus basse de
                        ces divisions les parallelles à la baze et vous aurez le juste racourci de
                        tant de plans egaux que l'on voudra. </p>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="4" xml:id="L1C4">
               <pb n="22" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f28/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="23" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f29/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme IIII. </head>
               <head> Troisieme maniere de trouver des plans </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C4_P1"> Voici une maniere fort commode particuliairement pour les grands desseins
                        puis qpar dessus les precedentes manieres, elle a cette singularité que vous
                        pouvez trouver tel plan que ce soit et connoistre à quelle
                            <reg>longueur</reg> il sera situé sans commencer par les plus proches.
                        la pratique est que si nous rabaissez le point principal perpendiculairement
                        sur la baze, comme A en E : et meniez la radialle AC. ou Ac. lespace sur la
                        baze CE. ou Ec. sera la partie quil faudra diviser a fin d'éslever des
                        perpendiculaires dessus, qui toucheront la radialle en un point, par le quel
                        il faut tirer des parallelles à la baze, qui seront les termes des plans.
                        exemple si Vous voulez trouver le cinqiesme plan, divisez lun ou lautre
                        espace sur la baze C.E. ou E.c. en six parties egalles, ainsi quen cette
                        figure est lespace E.c et sur la division plus proche du point E., élevez la
                        perpendiculaire F.f. et par f. qui est le point où cette perpendiculaire
                        touche la radialle, menez la parallelle à la baze, et vous aurez le terme
                        plus eloigné du cinquiesme plan, et pour en avoir le terme le plus proche
                        divisez la mesme espace en cinq parties egalles : et sur la division
                        toujours plus proche du point rabaissé E. eslevez la perpendiculaire jusq'à
                        ce quelle touche la radialle : et par ce point d'atouchement mener la
                        parallelle à la baze : et vous aurez ce terme plus proche qui sera aussi le
                        terme plus eloigné du quatriesme plan : par ce que si vous voulez trouver ce
                        quatriesme plan, vous n'aurez q'à diviser lespace sur la baze, en quatre
                        parties egalles : er eslever la perpendiculaire de la mesme façon que vous
                        avez fait les autres et par le point où elle touchera la radialle, tirer
                        nvstre parallele à la baze <pb n="24" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f30/full/full/0/native.jpg"/> et cette ligne sera le terme plus
                        proche du quatriesme plan et le plus eloigné du troisiesme, ce la sufit pour
                        faire entendre toute cette panique et la figure facilitera l'intelligence.
                        De plus si vous voulez sçavoir à quelle longueur il sont situez, contez les
                        plans qui precede le plan dont vous voulez savoir la situation. exemple je
                        veux savoir à quelle longueur est le cinquiesme plan : je dis il y a quatres
                        plans qui le precede et chaque plan contient autant en sa longueur que mon
                        œil est esloigné de mon tableau : je ne fais donc qu'aditonner quatre fois
                        cette distance de l'œil au tableau et je connois à combien le terme le plus
                        proche de ce plan est situé ainsi je puis connoistre tous les autres. </p>
               <pb type="blankpage"
                   facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f31/full/full/0/native.jpg"/>
            </div2>
            <div2 xml:id="L1C5" n="5" type="chapitre">
               <pb n="25" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f32/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="26" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f33/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme V </head>
               <head> Pour trouver des points situez à telle distance de longueur et de largeur
                        racourcie que lon voudra </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C5_P1"> Au paravant que de venir à cette pratique il faut scavoir que toutes les
                        mesures des largeurs se posent et se content sur la baze, et sur toutes les
                        lignes qui lui sont parallelles, lesquelles pour ce subjet je nomme en ma
                        demonstration mecanique, parallelles des largeurs : et que toutes celles des
                        longueurs se content en montant et se racourcissent sur les lignes
                        diagonalles de chacun plan, mais parceque pour les trouver il est necessaire
                        de construire une seconde echelle j'enseignerai le moien de la faire et
                        ensuitte cellui de sen serluir. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C5_P2"> Il faut donc pour ce faire diviser, la baze entre les radialles, en autant
                        de parties egalles, que vous voulez que vostre œil soit Eloigné de vostre
                        tableau, par exemple, en cette figure jai voulu la distance de l'œil au
                        tableau estre de quinze pieds : j'ai divisé la baze entre les radialles de C
                        en c, en quinze parties egalles et de quelque unes de ces divisions jai fait
                        lechelle qui et au bas de la figure, nommée de pieds diminuez et parceque
                        chacun plan contient en longueur mesme nombre de pieds racourcis, jai pour
                        ce subjet, tracé à chacun des plans une diagonale que vous pouvez voir
                        nottez c.D.D.e. e.F. F.g </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C5_P3"> apres toute cette disposition je suppose d'avoir besoin dun point à la
                        distance racourcie de trois pieds de longueur et pour le trouver je prens
                        sur lechelle des pieds diminuez, louverture de trois pieds, que je pose sur
                        la baze depus c. jusqu'à auquel poinct jareste la reigle ou le <pb n="27" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f34/full/full/0/native.jpg"/>
                        filet du point principal qui coupe la diagonale au point i qui est le point
                        cherché à trois pieds racourcies en longueur. Mais quand à la largeur
                        j'aurois besoin quil fut à trois pieds dans mon tableau de la gauche à la
                        droitte donc pour le placer en ce lieu je prens trois pieds, sur lechelle
                        des pieds entiers je les mets sur la baze entre les radialles de la gauche à
                        la droite comme depuis C. jusqu'en M. sur le quel point j'areste la reigle
                        ou le filet du point principal et je trace une petite portion de radialle à
                        la hauteur du point trouvé, puis je coule ce point parallellement à la baze
                        jusque à ce quil touche cette petite portion de radialle, comme vous voiez,
                        au point m. qui est le point situé à telle longueur et largeur que jai
                        desiré je suppose encore que jai besoin de trois autres points situez, le
                        premien à vingtrois pieds de longueur et à quatre de largeur de la gauche à
                        la droitte, le second à quarante pieds de longueur et à deux de largeur de
                        la gauche à la droitte, et le troisiesme à quarantehuit pieds de longueur et
                        à quatre et demi de largeur contez touyours de la gauche à la droitte du
                        tableau. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C5_P4"> Je conte pour le premier plan quinze pieds, il me faut donc adjouter dans le
                        second plan huit pieds que je prens sur lechelle des pieds diminuez et je
                        les pose sur la baze depuis C. jusqu'au point N. sur le quel du point
                        principal j'areste la reigle ou le filet qui coupe la diagonale du second
                        plan à hutpieds racourcis le quel pouit est marqué n. qui est situé a
                        vingttrois pieds de longueur pour la largeur je prens quatre pieds entiers
                        jsr la baze de la gauche à la droite je trace une petite particule dune
                        radiale à la hauteur de ce point troué le quel je coule parallellement à la
                        baze jusquace quil <pb n="28" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f35/full/full/0/native.jpg"/> touche cette petite ligne et lors il est
                        situé en sa largeur desirée pour le second je conte deux plans qui valent
                        tente pieds puis je prens dix pieds diminuez que je pose sur la baze depuis
                        c. jusqu'à 0 au point du quel j'areste la reigle ou le filet du point
                        principal et je marque le point sur la diagonale du troisiesme Plan le quel
                        est par ainsi situé à quarante pieds de longueur pour la largeur je prens
                        deux pieds entiers je les pose sur la baze de la droitte à la gauche je
                        trace à la hauteur du point trouvé cette petite radiale je coulle le point
                        parallellement à la baze jusqu'à cequil touche cette petite ligne et ainsi
                        il est situe en la largeur desirée, je fais de mesme pour le troisiesme je
                        conte trois plans qui vallent quarante cinq pieds, je pose sur la baze
                        depuis C. jusqua P. trois pieds diminuez par la reigle ou lefilet je place
                        mon point sur la diagonale du quatriesme plan apres pour la largeur je prens
                        quatre pieds et demi que je pose sur la ligne de la baze de la gauche à la
                        droitte je tire cette petitte radiale à la hauteur du point trouvé je le
                        coule parallellement à la baze jusqu'à cette petite ligne et par ainsi jai
                        situé tous ces points aux lieux propres que je desirois. </p>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="6" xml:id="L1C6">
               <pb n="29" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f36/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="30" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f37/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme VI </head>
               <head>Pour quareler les aires des plans de quareaux veus de front </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C6_P1"> Si sur autant de pieds dimuniez, qu'en contiendra la baze de vostre tableau
                        entre les radialles qui termine la largeur des plans, vous couppez, du point
                        principal toutes les diagonales des plans et que vous meniez par ces
                        sections des parallelles à la baze vous aurez en chacqun de vos plans le
                        racourci d'autant de pieds quil y aura de pieds entiers : en la distance de
                        l'œil au tableau. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C6_P2"> Et si sur la mesme baze vous tirez des radialles sur autant de pieds entiers
                        qu'elle en poura contenir, vous aurez tous vos plans quanrelez de quareaux
                        racourcies veus de front por tant chacqun un pied en guare. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C6_P3"> Exemple jai marqué sun la baze C.c. entre les radialles AG. et Ac. treize
                        pieds diminuez, qui est le nombre des pieds entiers contenus en la distante
                        de l'œil au tableau puis du point principal, posant la reigle sur tous ces
                        pieds, jai marqué sur les diagonales des petites sections, par lesquelles
                        jai mené des parallelles à la baze lesquelles mont donné en chacqun plan
                        treize divisions de pieds racourcis en longueur. Apres sur la mesme baze
                        entre les mesmes radialles,jai posé huit pieds entiers, qui y sont
                        presissement contenus et du point pricipal jai tiré des radiales à tous ces
                        pieds entiers qui sont sur la baze ce qui ma donné en chacqun plan le
                        racourci de nonantequatre quareaux veus de front portant chaqun un pied en
                        quaré. </p>
               <pb n="31" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f38/full/full/0/native.jpg"/>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C6_P4"> Mais si vous voulez remplir toute la largeur de vostre tableau de quareaux :
                        continuez le terme plus éloigné de vos plans tout jusquaux extremitez de
                        vostre tableau et faites en autant de toutes vos parallelles à la baze puis
                        de louverture des pies entiers, ou de largeur qui seront sur cette ligne
                        terme plus éloigné des plans, remplisez tout le reste de cette ligne, et
                        passez des radialles par ces points : vous aurez toute la largeur de vostre
                        tableau quarelée. </p>
            </div2>
            <div2 xml:id="L1C7" n="7" type="chapitre">
               <pb n="32" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f39/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb type="blankpage"
                   facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f40/full/full/0/native.jpg"/>
               <pb n="33" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f41/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme VII </head>
               <head> Autre maniere de faire des quareaux racourcis. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C7_P1"> Par cette maniere si vous divisez le rectangle C.B. b.c. en deux parties
                        egalles, par une ligue perpendiculaire à la baze telle que est AE. et que
                        vous divisiez la partie de la baze Ec. en autant de parties égalles quil y a
                        de pieds entiers depuis l'œil jusquau tableau et que du point B. avec la
                        reigle ou le filet vous posiez sur chacqune de ces divisions et coupiez la
                        perpendiculaure par des petites sections vous verez que les parallelles à la
                        baze que vous passerez par toutes ces petites sections diviseront le premier
                        plan en autant de pieds racourcis que l'œil sera éloigné du tableau. Pour
                        continuer un second plan tirez la diagonale Ac. au rectangle E.A.b.c. et
                        divisez la derniere ligne, ou terme plus eloigné du premier plan, depuis la
                        perpendiculaire jusqu'à la diagonale en autant de parties que vous avez fait
                        la moitié de la baze ce que vous ferez facillement posant la reigle au point
                        A. et de ce point la marquant sur chacqune de ces divisions et les marquant
                        sur cette derniere ligne du plan vous aurez autant de divisions quil y en a
                        dessus la baze mais diminuez justement de la moitié. apres comme au
                        paravant, du point B. portez la reigle sur toutes les divisions et les
                        marquez par de petites sections, par lesquelle vous continurez de passer des
                        parallelles à la baze et vous aurez le second plan divisé comme le premier.
                        pour le troisiesme divisez comme vous avez fait, le terme plus eloigné du
                        second plan qui est la derniere ligne, en autant de parties que la baze : et
                        par le moien que je vous ai enseigné vous trouverez autant de divisions mais
                        diminuez des deux tieres vous ferez encore du point les sections sur la
                        perpendiculaire, et passerez par ces sections les parallelles à la baze et
                        vous aurez le troisiesme plan. vous continurez ainsi tant quil vous plaira. </p>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="8" xml:id="L1C8">
               <pb n="34" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f42/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="35" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f43/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme VIII </head>
               <head> Pour Connoistre aquelle longueur, et largeur, est situé un point posé à
                        la ladventure </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C8_P1"> Devant que de Rion Commencer, il faut savoir lamesure de la distance de
                        l'œil au tableau de Combien il est éleve sur la terre : et connoistre le
                        point que lon aura posé dans le tableau </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C8_P2"> En Cette figure Je suppose que la distance de l'œil au tableau est de dix
                        huit pieds et quil est élevé par dessus la terre à la hauteur de Cinq pieds
                        que le point dont je Veux Connoistre la situation est le point marqué F. je
                        tire pour ce subject les deux radialles AC., et Ac., la perpandiculaire A.D.
                        Et je menne du point F. la parallele à la baze Ff. puis avec le compas, je
                        prens lespace sur cette parallele de puis G. jusqua g. et j'observe de puis
                        sur la baze, combien de fois elle y est contenue de puis D. jusqua c. je
                        trouve en cette exemple quelle y est contenue plus de trois fois et moins de
                        quatre. Cest pourquoi je divise lamesme espace D. en trois puis en quatre
                        parties egalles et selon le 4e probleme, je trouve un plan qui est le
                        troisiesme, dans le quel est enfermé la parallele à la baze Ff. ce plan je
                        tire une diagonale et où elle coupe la parallele à la baze Ff. je passe du
                        point principal, une radialle jusque sur la baze telle quest AE. puis je dis
                        les deux premiers plans contiennent chacun dix huict pieds, qui sont trente
                        six pour les deux je messure avec les piez diminuez lespace E.c. et je
                        trouve quelle contient unze de ces pieds j'adjoute donc unze à trente six,
                        qui me donne quarente sept, nombre des pieds de longueur, où est situé ce
                        point. et pour connoistre sa situation, en largeure je prens l'ouverture
                        depuis le point F. jusqu'à la radialle g. que je porte depuis g.jusqua h.
                        sur la mesme ligne Ff. et du principal je menne une radialle passant par h.
                        jusque sur la baze come H. et je mesure sur la baze avec les pieds entiers,
                        lespace CH. que je trouve estre dez piez 2/3 dont je conois que le point
                        posé à laventure est située à tele largeur hors lextreme radialle. </p>
            </div2>
            <div2 xml:id="L1C9" n="9" type="chapitre">
               <pb n="36" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f44/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="37" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f45/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="38" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f46/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="39" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f47/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 9 10 et 11 </head>
               <head> Pour Racourcir en perspective des Rectangles Triangles et Cercles. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C9_P1"> Puisque jai enseigné à mettre en perspective, et à mesurer de grande
                        estendues sur la terre: à y situer des points en tel lieu que l'on voudra à
                        conoistre la situation de ceux qui seroient posez à ladventure et à
                        quarreler les aires. il me faut maintenant enseigner ce que peut cette
                        simple maniere, pour reduire des superficies qui ne sestend que sur quelques
                        rectangles, triangles, et cercles posez de front cest à dire que lun de
                        leurs costez sont tourné parallelement au tableau les triangles sont les
                        Isoselles, et lequilateal, le cercle sinscrit dans un quarré, il faut
                        necessairement conoistre la mesure de leurs costez puisque lon ne se sert
                        simplement que des echeles geometrales. Venons aux quatre rectangles de la
                        figure 9. qui seront faciles à représenter puisquil ne faut que trouver des
                        points à tous leurs angles ce quenseiqne le 7e probleme: et puis former
                        leurs figures par les lignes de leurs costez par les triangles de la figure
                        10. II faut faire les plans geometraux, mesurez par l'echelle des pieds
                        diminuez, come Vous voiez ces trois triangles dont le premier est l'isoselle
                        aiant l'angle de son somet, obtus, qui est soutenu de la baze de 5 pieds, le
                        second est Isoselle dont langle du somet est aigu, et sa baze est de 3
                        pieds. le 3e est equilateral dont les costez portent 4 pieds. il faut tirer
                        à tous. la perpendiculaire de langle de leur somet; puis par les pieds
                        entiers ou des largeurs, reduire leurs baze. en tel lieu que l'on voudra
                        quelle paroisse deriere le tableau et prendre Les lignes perpendiculaires
                        sur le geometral pour les porter sur la baze du tableau pour ler couper sur
                        la diagonale et avoir les longueurs la figure 11. porte un cercle Inscrit
                        dans un quarré. Il faut donc reduire ce quarré, come vous avez fait les
                        rectangles. vous tirerez les deux diagonales, et les deux qui se croisent au
                        centre, et duvisez les costez puis vous diviserez l'un des costez.
                        parallales à la baze, en sept parties egales : et tirerez les deux plus
                        eloignées du centre, au point principal, que couperont les diagonales, où il
                        faut faire passer le cercle comme la figure le fait voir. </p>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="10" xml:id="L1C10">
               <pb n="40" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f48/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="41" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f49/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 12. </head>
               <head> D'une figure, dont le point principal seroit hors le tableau. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C10_P1"> Si l'on vouloit que quelque figure fut veue de telle facon que l'axe de la
                        veue qui se termine au point principal se trouvast hors le tableau. Come en
                        cette exemple, où je supose que lon demande un quare dont les costez soient
                        de 3 pieds chaquun et que le point principal soit 4 pieds hors le tableau je
                        comence ainsi. je situe une parallele à la baze en tel lieu que lon voudra
                        que le premier costé de ce quare aparoisse deriere le tableau. Puis suivant
                        la demande je situe encire une deuxième parallele à ladistance de 3 pieds en
                        longueur, apres je pose sur la ligne de l'horizon un point principal
                        indiferement ainsi que jai fait celui marqué A. du quel je tire deux
                        radialles sur la baze à louverture de 3 pieds entiers, les queles radialles
                        coupé les deux paralleles à la baze, et me donne entre elles un quarré qui
                        porte 3 pieds en chaqun de ses costez et pour trouver le point principal
                        hors le tableau je tire une portion de radiale depuis lextremité de la ligne
                        du premier plan marqué d. jusques sur la baze à 4 pieds au dedans marqué D.
                        cette ligne coupe ainsi les deux paralleles à la baze et pour achever je
                        prens louverture entre les radialles des deux paralleles du quare deja faite
                        et je les porte chaquune sur la ligne depuis la ligne d.D. en dedans et
                        joints ces deux ouverture pour fermer le quare demandé qui est noté Ee et
                        fF. </p>
            </div2>
            <div2 xml:id="L1C11" n="11" type="chapitre">
               <pb n="42" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f50/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="43" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f51/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="44" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f52/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="45" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f53/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 13 et i des Elevations </head>
               <head> Elevations des corps sur leur superficies par la maniere de la premiere
                        partie </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L1_L1C11_P1"> Pour elever des corps sur les superficies des fig 17.18.19. de la maniere
                        enseignée en la I partie. il faut conduire de tous les angles des
                        superficies des paralleles à la baze jusqua la radialle extreme qui tombe
                        dans langle de la baze et de la perpendiculaire extreme du tableau puis
                        poser les hauteurs sur cette ligne perpendiculaire selon les pieds entiers
                        et à leur extremitez mener une radialle au point principal et de tous les
                        points où touchent les paralleles des angles elever des perpondiculaires aux
                        lignes radialles qui tendent au point principal et ce chaqu une à la sienne
                        et prendre ses hauteurs avec le compas et les raporter chaqune sur le propre
                        angle de sa superficie come lexemple la manifesté par les lignes punctée
                        cest pourquoi cet escrit servira pour toutes les trois exemples. </p>
            </div2>
            <pb type="blankpage"
                facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f54/full/full/0/native.jpg"/>
         </div1>
         <pb n="46" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f55/full/full/0/native.jpg"/>
         <div1 type="livre" n="2" xml:id="L2">
            <head type="main"> Traicté de Perspective Deuxieme Partie </head>
            <head type="sub"> En laquelle est demonstre la maniere de mettre en perspective
                    toute sorte de figures geometralles reguliere ou irregulieres droictement posée
                    ou non par transport immediat des poincts et des lignes du geometral et les
                    reduire à telle proportion que lon Voudra par une pratique Nouvelle non Usitée
                    Ny trouvée jusques à present.</head>
            <div2 xml:id="L2C1" n="1" type="chapitre">
               <pb n="47" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f56/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 14 </head>
               <head> Pour Racourcir des superficies Irregulieres </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C1_P1"> Par la simple maniere precedante, on ne peut racourcir les figures
                        ireguleres, ou iregulerement posez sans un moien qui nous raporte les
                        lignes, ou les distances qui ne se peuvent justement mesurer voici donc si
                        dessous une figure qui servira come dinstrument pour ce faire, jenseignerai
                        premierement la construction de cette figure instrumentalle et deuxiemement
                        la pratique et le moyen de sen servir. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C1_P2"> 1. tirez en quelque lieu apart proche de vostre tableau, une ligne droitte
                        de niveau, telle quest la ligne ab. et de lextremité de cette ligne noté a
                        pris pour centre, et de quelque ouverture de compas, descrivez un cercle tel
                        a peu pres du cerde cd. sur le quel cercle vous poserez, un pied diminué
                        come de e. en c. et par le point c. du centre a. passerez une ligne occulte
                        telle que la ligne af. puis vous trouverez entre ces lignes a.b. et a.f. le
                        lieu où le pied entier touchera de ces deux extremitez, les deux lignes a.b.
                        et a.f. à la distance egale du centre et par les points de ses attouchemens,
                        et du centre a. descriver le cercle gh. et ainsi <unclear/> selon que vous
                        le voiez en lexemple </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C1_P3"> Il refait, je viens à la pratique, si lon vous demandoit de mettre en
                        perspective les figures iregulere et geometralle qui sont au haut de
                        lexemple notées O et ∆ aiant tiré, come nous avons monstre, la ligne
                        diagonale du 1er plan, dans lequel lon desire que ses figures soient
                        reduittes et aient tiré de tous les angles des plans geometraux les
                        perpendiculaires et les traversantes qui sont ici figurés de lignes punctée,
                        et je comence à poser un pied diminué sur la baze que je coupe du point
                        principal sur la diagonale qui me done un pied racourci en longueur,
                        supposant que lon a desiré que la figure cette longueur derriere le tableau,
                        puis je pose le point a. où lon desire que soit le premier angle de cette
                        figure apres je prens sur le geometral depuis la ligne de niveau, les
                        longueurs de tous les angles selon les lignes punctées, que je porte sur la
                        baze depuis le pied diminué marqué b. et je les coupe tous sur la diagonale
                        qui porte les longueurs racourcies de tous ces angles que je meine tous
                        parallelement à la baze pour rencontrer leur largeurs que je trouve par ce
                        moien je prens louverture de b. au geometral que je pose sur le petit cercle
                        de ma figure instrumentalle et je passe la reigle du centre a. par le point
                        de cette ouverture et je prens celle qui se trouve sur le grand cercle que
                        je porte sur mabre et du point principal je tire un portion de radialle qui
                        vient rencontrer la parallele à la baze <pb n="48" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f57/full/full/0/native.jpg"/> de cet angle et en leur
                        attouchement est le point en sa distance racourcie je continue de prendre au
                        geometral les autres largeurs come 6.4.6.2.6.1. et les posant les unes apres
                        les autres sur le petit cercle quavec la reigle du centre a. je coupe sur le
                        grand cercle, que je porte sur la baze, come jai fait la 1re largeur 6.4. :
                        et du <reg>point</reg> principal je leur fais rencontrer à chaqune sa
                        parallele à la baze, qui partant des longueurs reduites sur la diagonale
                        ainsi jai tous les points de ma figure que je ferme par les costes, cette
                        figure entendue, lautre sera facille destre faite, puisque cest de la mesme
                        maniere je croi que cela sufira. </p>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="49" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f58/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb type="blankpage"
                   facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f59/full/full/0/native.jpg"/>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="2" xml:id="L2C2">
               <pb n="50" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f60/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="51" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f61/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 15 </head>
               <head>Pour trouver une ligne sur laquelle un module doné y estant posé sera
                        rendu par les radialles, aussi grand que le pied entier. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C2_P1"> Pour trouver cette ligne il faut scavoir combien de piedz entiers contient
                        la baze de vostre tableau, et sur la mesme baze y poser autant de module ou
                        piez diminuez au termes desquels il faut elever une perperdiculaire de la
                        baze à l'horison : puis du rectangle construit des deux perpendiculaires de
                        la baze et de l'horison, il faut tirer la diagonnale, laquelle couppera la
                        perpendiculaire en un point, par lequel si vous menez une parallelle à la
                        baze, vous aurez la ligne desirée. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C2_P2"> Exemple en cette figure la baze contient six piedz entiers, je pose donc six
                        modulles sur la mesme baze, de puis c. jusq'en M. et sur Mm. j'eleve la
                        perpendiculaire Mm. puis je tire la diagonnalle Cb. au rectangle CB.b.c. et
                        cette diagonale couppe la perpendiculaire Mm. au point O par le quel je
                        menne D.d. parallelle à la bazeq ui est la ligne sur Laquell si je pose des
                        module il me seront rendus par les radialles sur la baze à la juste grandeur
                        des piedz entiers. </p>
            </div2>
            <div2 xml:id="L2C3" n="3" type="chapitre">
               <pb n="52" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f62/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="53" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f63/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 16</head>
               <head> Pour racourcir des plans geometraux Mesurez par des pieds diminuez, et
                        les rendre à la Mesure des pieds entiers </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C3_P1"> Voici la pratique et le Moyen des Lignes de Reduction du precedent Probleme
                        par la quelle on poura racourcir toutes sortes de Superficies et de Corps
                        posez droits ou obliques. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C3_P2"> En cette exemple, je suppose que l'on aye la Liberté de Construire les plans
                        geometraux mesurez par l'Echelle des pieds Diminuez, ce qui sera d'une plus
                        grande facilité que sils estoient faits sur une autre mesure. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C3_P3"> Le Quarré, et le Triangle equilateral, qui sont en cette Figure sont
                        Construits selon cette proposition. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C3_P4"> Le Plan du Triangle me servira seul à en Racourcir deux de diverse Veüe L'un
                        veü de fron, par lun de ses costez: et L'autre droit par lun de ses angles. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C3_P5"> Les plans perspectifs doivent estre rendus à la mesure des pieds entiers </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C3_P6"> Tout ce ci supposé et bien entendu, je commance à tracer sur mon tableau la
                        ligne de Reduction des Pieds Diminuez, D.d. et la Diagonalle du premier Plan
                        C.E. puis pour faire paroistre le Quaré situé à deux pieds deriere le
                        tableau, ausi quil paroiest en cette Figure, je pren l'ouverture de deux
                        pieds diminuez sur leur eschelle, que je pose sur la Base depuis C. jusq'à
                        E. et de ce Point, et du Principal A., je couppe par une Radialle, la
                        Diagonnalle en f. et la ligne de Reduction au Point G. parce que je veux
                        commencer de ce pount, à poser les Largeurs sur cette ligne ensuite je prens
                        au Plan Geometral, la longueur de lun de ses Costez, 1.4. ou 2.3. que je
                        pose sur la Base depuis F. jusq'à H, et de ce Point, et du Principal, je
                        coupe la diagonalle en h. er par <pb n="54" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f64/full/full/0/native.jpg"/> ce Point h., et par l'autre f.
                        sur la mesme Diagonalle, je meine deux Parallelles à la Base, indeterminées,
                        qui sont le deux Costés 1.2 et 4.3 apres je prens au Geomeral la Largeur
                        1.2. je la porte sur la ligne de Reduction, depuis G jusqu'à I. et du
                        Principal, par ces deux Points je ferme la figure des deux autres Côtes. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C3_P7"> Venons aux triangles, pour les placer selon cette Figure, à six Pied deriere
                        le Tableau, je prens six Pieds diminuez, que je pose sur la Base depuis C.
                        jusq'à L. duquel et du Prinipal je marque un Point sur la Diagonnalle en l.
                        par où je meine une Paralelle à la Base indeterminée, puis je prens la
                        longueur du Triangle sur sa Perpendiculaire, et la pose sur la Base du
                        Tableau, depuis L. jusqu'au Point M. duquel et du Principal je marque encore
                        un point sur la diagonalle en m. par où je meine une autre Parallelle à la
                        base, apres pour le largeurs je pose sur la Ligne de Reduction, le point où
                        je veux commancer tel quest le point N. puis je prens au triangle geometral,
                        la moitié du costé 1.3 qui est 1.4 et le pose depuis N. jusqu'à O. et O.en
                        P. et du principal passant par ces points, je marque sur les parallelles
                        trois points, scavoir le point passant par N. sur la premiere parallell,
                        celui passant par O sur la seconde parallelle, et celui passant par P.
                        encore sur la premiere ainsi jai trois point des trois angles 1.2.3. que je
                        joins par les ligne qui acheve les angles. L'autre triangle se fait de mesme
                        apres avoir posé sur la ligne </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C3_P8"> L'autre triangle se fait de mesme apres avoir posé sur la ligne de
                        reduction, le point ou je veux commancer les largeurs, tel quest I., je
                        prens comme jai fait au premier la demie largeur de 1.3. qui est 1.4. que je
                        porte de I. en o. et de o. en p. du principal passant par ces points je les
                        marque sur les parallelles avec cette differencee, que je marque I. sur la
                        seconde parallelle, o. sur la premiere et p. encore sur la seconde : par ce
                        que je veux, que ce triangle soit veu par un angle ce que je fais voir
                        joignans ces trois points ensembles par les lignes. </p>
               <pb type="blankpage"
                   facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f65/full/full/0/native.jpg"/>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="4" xml:id="L2C4">
               <pb n="55" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f66/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="56" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f67/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 17</head>
               <head> Autre exemple pour racourcir Un Cercle, un Octogone, et une figure
                        irreguliere </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C4_P1"> Le probleme precedent bien estudié et bien entendu suffira pour faire
                        connoïstre lestendue de cette pratique sur toutes sortes de figures, cest
                        pour quoi desormais je me contenterai, de doner seulement les figures
                        accompagnée de quelques lignes punctée, et de quelques caracteres, et
                        lettres, expliquez suvcintement. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C4_P2"> Come en cette figure Vous connoistrez que les lignes punctée qui monte de la
                        baze à la diagonale, marquent les longueurs des figures et les distances où
                        elles sont posées derriere le tableau : que les poincts marquez, sur la
                        ligne de reduction nottez a. b. c. sont les divers endroicts où jai voulu
                        commencer les largeurs de chacqu'une figure que le poinct a. est le
                        comencement du cercle; b. est celui de locogone; et e. celui de la figure
                        irreguliere : ce que vous feront facillement connoistre les lignes punctée
                        qui touchent de ces poincts aux figures. </p>
            </div2>
            <div2 xml:id="L2C5" n="5" type="chapitre">
               <pb n="57" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f68/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="58" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f69/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 18 </head>
               <head> Pour racourcir quelque plan que se soit, dont le pied qui le mesure est
                        plus grand que le pied diminué, et plus petit qu'un entier. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C5_P1"> Come jai advancé en mon 2 probleme, cette pratique ce trouve plus longue,
                        que si les plans estoient mesurez par les pieds diminuez mais cest un grand
                        expediant lorsque l'on Vous donne un plan geometral chargé de beaucoup
                        d'ouvrage, de le scavoir racourcir et reduire à la grandeur des pieds
                        entiers sans quil soit necessaire de le coppier à la mesure de Vos pieds
                        diminuez, pour le racourcir selon la maniere que jai desja enseignée, qui
                        n'est seulement comode que pour des geometraux que nous aurons la liberté de
                        construire. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C5_P2"> Venons à cette pratique soit proposé de racourcir et rendre à la grandeur
                        des pieds entiers un quarré veu droictement par lun de ses costez, et une
                        figure ireguliere, telle que sont ces deux superficies geometralles, au bas
                        desqueles est le pied qui les mesure. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C5_P3"> Pour commencer je trouve deux lignes de reduction par le 15e problème
                            <unclear>szz</unclear> l'une des pieds diminuez et lautre du pied de mon
                        geometral, tel qu'est en cette exemple la ligne D.d. des diminuez, et la
                        ligne E.e. du geometral. apres de la baze et du principal, je coupe la
                        diagonale à la distance racourcie que je veux que ce quaré m'apparoisse
                        deriere le tableau : et par cette section sur la diagonale je mene une ligne
                        indeterminée, et parallele à la baze, et de ce poinct encore, et du
                        principal, par une radiale je coupe les 2 lignes de reduction ; puis je
                        prens louverture de la longueur 1.4. du quarré geometral, que je porte sur
                        la ligne des pieds du geometral, depuis la radialle, et à l'extremité de
                        cette ouverture, et du principal je tire une seconde Radialle, dont je coupe
                        la ligne des pieds diminuez, sur la quelle je prens cette ouverture
                        rapportée, et je la pose sur la baze, depuis le poinct de la 1re radialle,
                        et de l'extremité de cette ouverture et du principal, je coupe encore la
                        diagonale : et par cette section, je mene une parallele à la baze de la
                        quelle je ferme ma figure racourcie comme par le rapport des chiffres il est
                        facile de le conoistre, pour ce qui est de la figure ireguliere elle se
                        racourcira en la mesme maniere portant toutes les longueurs prise au
                        geomemal sur la ligne E.c. et les reduisant par les radiales sur la ligne de
                        reduction des pieds duminuez D.d. pour les raporter sur la baze et les
                        couper sur la diagonale les largeurs de mesme come au quarré se porteront du
                        geometral encore sur la ligne E. et seront menées par des radialles aux
                        parallales à la baze des points de leurs longueurs. </p>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="6" xml:id="L2C6">
               <pb n="59" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f70/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="60" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f71/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 19 </head>
               <head> Pour Racourcir des geometraux, mesurez par des pieds egaux aux pieds
                        entiers. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C6_P1"> Cette proposition ne demande que de racourcir en la mesme grandeur du
                        geometral : puisque les pieds qui le mesure, mesurent aussi le tableau. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C6_P2"> Il n'y a point de difference de cette maniere à la precedente : bien quil
                        semble quil ni aie pas deux lignes de reducion. neanmoins la ligne de la
                        baze sert de cette ligne parce que les pieds du geometral sont egaux à ceux
                        qui mesure le tableau cest pourquoy il faut poser les longueurs sur la baze,
                        come sur une ligne de reduction: et les reduire, par les radialles sur la
                        ligne des pieds diminuez, pour les rapporter sur la baze et les couper sur
                        les diagonales, où se trouve le racourci des longueurs. </p>
            </div2>
            <div2 xml:id="L2C7" n="7" type="chapitre">
               <pb n="61" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f72/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="62" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f73/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="63" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f74/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 20 </head>
               <head> Pour elever des corps sur les superficies, par le moien de la ligne de
                        reduction. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C7_P1"> Jenseignerai ici la pratique d'elever les corps sur les superficies, par le
                        moien des lignes de reduction, de mesme, et pour mesme raison que je men
                        suis servi, à reduire les superficies, puisquil est plus juste de raporter
                        les axes,et ler diametres et toutes autres lignes dont lon ignore les
                        mesures, par celle maniere. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C7_P2"> Exemple je veux elever les corps sur les superficies racourcies de la figure
                        23.24. de la 2e partie, pour ce faire je prens la hauteur depuis la baze
                        jusqua la ligne horizontale et je place cette mesure sur la ligne
                        horizontale depuis la perpendiculaire extreme du tableau en dedans : et de
                        ce point, je tire come une radialle à langle que cette perpendiculaure
                        extremne fait sur la baze et où cette mesme radiale coupe la ligne de
                        reduction, je leve une perpendiculaire, sur la quelle je poserai toutes mes
                        hauteurs, ensuite come jai monstré aux precedentes figures je menerai tous
                        les angles de toutes mes superficies parallelement à la baze toucher
                        lextrenne radialle, soit suposé que lon me demande d'elever le quarré d'un
                        pied, je prens pour ce faire un pied diminué par cequil est le pied qui a
                        construit mes plans geometraux je le pose donc sur la perpendiculaire de
                        reduction et du point posé sur l'orizon passant par le point marqué sur la
                        perpendiculaire de reduction, je mene une radiale jusqua la ligne
                        perpendiculaire extreme de mon tableau : et ler points dattouchement des
                        parallele à la baze sur la radialle extreme, je leve les perpendiculaires,
                        jusqua la radialle superieure et prenant toutes ces hauteurs des
                        perpendiculaires, je les porterai sur chaqun de leur angles, pour les elever
                        perpendiculairement sur les superficies : et apres le clore par des lignes
                        en la superficie superieure, pour ce qui est des Thetrahedres, pour leurs
                        hauteurs je prens l'axe sur le plan geometral, qui ma servi à reduire mes
                        superficies : et cet axe posé sur la perpendiculaire de reduction me donne
                        les hauteurs de ces corps, come nous venons de faire entendre ainsi de
                        quelque dessein que ce soit, le plan se reduira, sur la ligne de reduction
                        parallele à la baze et lortographie sur sa perpendiculaire. </p>
               <pb type="blankpage"
                   facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f75/full/full/0/native.jpg"/>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="8" xml:id="L2C8">
               <pb n="64" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f76/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="65" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f77/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 21 </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C8_P1"> Pour elever en solide ces superficies d'autant que le pied du geometral est
                        plus grand que le pied diminué et plus petit que le pied entier il faut
                        faire une perpendiculaire à la ligne E.e. telle quest la ligne F.f. afin d'y
                        poser les ortographie pris au geometral. </p>
            </div2>
            <div2 xml:id="L2C9" n="9" type="chapitre">
               <pb n="66" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f78/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="67" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f79/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 22 et <unclear/> des Elevations </head>
               <head> Exemple dun chapiteau, et d'une baze Toscan par la premiere maniere </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C9_P1"> Ce chapiteau et baze tarcan est pris et mesuré sur <bibl key="lemuetReglesCinqOrdres1632">le petit
                            Vignole</bibl> de <persName ref="#PierreLeMuet">M. le
                            muet</persName>, dont je me suis servi come dun dessein geometral donné,
                        ainsi que se pouroit faire à quelque jeune home qui ignorant les mesures de
                        larchitecture, et lintelligence des livres seroit pourtant obligé de reduire
                        en perspective ce chapiteau, et cette baze et les rendre, selon un pied
                        doné, dont le diametre de la colone seroit de deux pieds. </p>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C9_P2"> Il faut faire lechelle des pieds entiers du pied doné et les pieds diminuez
                        de la moitié du diametre de la colone du dessein doné puis aiant trouvé la
                        ligne de reduction pour poser les largeurs, come il est enseigné par le
                        probleme de la premiere maniere, et la ligne de reduction pour les
                        elevations, ou hauteurs, ainsi que le probleme <unclear/> lenseigne, il sera
                        facille de reduire ce que lon aura proposé. </p>
            </div2>
            <div2 type="chapitre" n="10" xml:id="L2C10">
               <pb n="68" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f80/full/full/0/native.jpg"/>
               <figure type="gravure"/>
               <pb n="69" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f81/full/full/0/native.jpg"/>
               <head> Probleme 23 </head>
               <head>D'un cube posé iregulierement sur l'un de ses angles. </head>
               <p xml:id="LEB_TP_L2_L2C10_P1"> Voici une exemple dun cube, qui est posé iregulierement sur lun de ses
                        angles, dont le plan et lortographie sont mesurez, et construits selon les
                        pieds diminuez et qui est mis en Perspective par le moien de la ligne de
                        reduction ainsi quil a esté enseigné par les precedens problemes cest
                        pourquoi je nen escriré davantage. </p>
            </div2>
         </div1>
         <pb type="blankpage"
             facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f82/full/full/0/native.jpg"/>
         <pb type="blankpage"
             facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f83/full/full/0/native.jpg"/>
      </body>
      <back type="privilege">
         <pb n="70" facs="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k8703191d/f84/full/full/0/native.jpg"/>
         <head> Privillege du Roy </head>
         <p xml:id="LEB_TP_P1"> Louis par lagrace de Dieu Roy de france et de Navarre À nos amez et feaux les Gens
                Tenans nos Cours de Parlements Messieurs des Requestes ordinaires de nostre hostel
                Baillifs, S'eneschaux, Prevostz, leurs Lieutenans et tous autres nos Justiciers et
                officiers qu'il appartiendra. Salut. <persName ref="#JacquesLeBicheur">Jacques
                    LePicheur</persName> peintre accademissiens nous a fait remonstrer quil
                desireroit faire Imprimer un livre Intitulé Traicté de la Perspective quil a faict
                sil nous plaisoit luy en accorder la permission et nos lettres Sur ce necessaires,
                quil nous a tres hublement Supplier luy vouloir octroyer à ces causes nous autres de
                notre grace Speciale permis et permettons par ces presentes de faire imprimer Vendre
                et distribuer ledit livre en tel Volume et caractere que bon luy Semblera durant le
                temps de neuf ans, faisant deffences à tous libraires imprimeurs et autres nos
                Subjets de quelque condition quil Soient d'imprimer ou contrefaire en quelque Sorte
                et maniere que ce soit ledit livre, pendant, lesdites annez apeine de trois mil
                livres damande confiscation des exemplaires et de tous despens domages et interests
                enuers Lexposant acondition de mettre deus exemplaires dudit livre en notre
                biblioteque, et un en celle de notre tres cher et feal le Sieur Seguier chevalier
                chancelier de france Commandons au premier nostre Huissier ou Sergant Sur ce requis
                faire pour l'execution des uies tous exploits necessaires Sans demander autre

                permission, car tel est notre plaisir Donné à Paris le <date when="1657-02-10">X fevrier lan de grace 1657</date> et de notre reigne le quatorzieme. signé par

                permission, car tel est notre plaisir Donné à Paris le <date when="10 février 1657">X fevrier lan de grace 1657</date> et de notre reigne le quatorzieme. signé par

                le Roy en son conseil Salmont.</p>
         <p xml:id="LEB_TP_P2"> Ledit <persName ref="#JacquesLeBicheur">LePicheur</persName> a cedé le Privilege ci
                dessus à <persName ref="#GerardJollain">G. Jollain</persName> Graveur et Marchand de
                taille douce. </p>
         <p xml:id="LEB_TP_P3">Achevé D'imprimer le <date when="1660-05-01">1er jour de May 1660</date>. </p>
         <p xml:id="LEB_TP_P4">Achevé D'imprimer le <date when="1 mai 1660">1er jour de May 1660</date>. </p>
      </back>
   </text>
</TEI>
