<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita">Diario del viaggio in Francia</title>
            <author ref="#AnonimoMilanese">Anonimo milanese</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Arterm</publisher>
            <date when="2025">2025</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Diario del viaggio di un anonimo milanese</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

      <div1 n="1" xml:id="C1" type="chapitre">
            <head>Saint-Antoine-l'Abbaye</head>
            <p><placeName ref="#SaintAntoineLAbbaye">Santto Anttonio de Viana</placeName>, loco grande come è
                  <placeName ref="#Gallarate">Gallaratte</placeName>, et in quello loco he la dicta <objectName>giesa
                  Santto Antonio de Viana</objectName> [...]. La giesa he grande come
                  <objectName>Santto Celso</objectName> et he molto bella, et ha una bella
               fazatta.</p>
         </div1>

         <div1 n="2" xml:id="C2" type="chapitre">
            <head>Vienne, Eglise des Cordeliers</head>
            <p>«<placeName ref="#Vienne">Viena</placeName>, città, quale è bella et grande come
                  <placeName ref="#Pavie">Pavia</placeName>, et he archiepiscopatto; et li passa a cantto il
                  <placeName>Rodano</placeName>, et de là dil Rodano li he uno loco quale si domanda
                  <placeName ref="#SainteColombe">Santta Columba</placeName>, ove li sono 3 o 4 belle giese, ma tra le
               altre la <objectName>giesa de Cordeglieri</objectName> he bellissima et ha il
               conventto et li inchiostri bellissimi et grandissimi; se li va per un
                  <objectName>pontte</objectName> quale è sopra il <placeName>Rodano</placeName>, di
               preda, assay bello.</p>

         </div1>

         <div1 n="3" xml:id="C3" type="chapitre">
            <head>Beaune, Hôtel-Dieu</head>
            <p><placeName ref="#Beaune">Beona</placeName>, quale non è città, ma he sottoposta al vescovatto de
                  <placeName ref="#Autun">Otun</placeName> [...]; gli è anchora uno
                  <objectName>hospitale</objectName> assay bello, ma non tropo grande, nel quale li
               è uno loco grande ove li sono lectere 36 per li amalati, zoè 18 per banda, moltto
               bene ornatte et politte, tutte con sue corttine di tela biancha bella, che sariano
               honorevelli ad ogni gentilhomo.</p>

         </div1>

         <div1 n="4" xml:id="C4" type="chapitre">
            <head>Parigi, Notre-Dame</head>
            <p><objectName>Nostra Dama</objectName> è una bellissima giesa et he longa passi 210 de
               nostri et larga 70: li sono dui bellissimi et alti et ben grossi campanili, quali
               loro li domandano le torre di Nostra Dama, et andando di sopra dicti campanili si
               vede la città benissimo: sono alti scalini 320 [...]. All'intrare de la giesa a man
               destra li he uno <objectName>Santo Christoforo</objectName> di preda grande
               fortte.</p>

         </div1>

         <div1 n="5" xml:id="C5" type="chapitre">
            <head>Gaillon, Castello e giardino</head>
            <p><placeName ref="#Gaillon">Calion</placeName>, loco picolo come <placeName ref="#Vanzaghello">Venzaghello</placeName>;
               et li he uno <objectName>palazo</objectName> in forma di forteza, quale fece fare el
                  <persName ref="#GeorgesDAmboise">cardinale de <placeName ref="#Rouen">Roanno</placeName></persName>. Et loro dicono
               che per una cosa non troppo grande, la he la più bella di
                  <placeName ref="#France">Franza</placeName>, et che in <placeName ref="#Italie">Ittalia</placeName> anchora
               non he così bella cosetta. Il palazo he cosi un pocho altetto et intorno ha una
               bellissima pianura ben lavoratta, et bona, circondata tutta da monticelli non troppo
               alti, et ha li fossi intorno molto belli et ben lavoratti, et di dentro tutti muratti
               di prede vive, grande et belle. Ha due portte: una verso la villa et l'altra verso
               uno giardino, et in ciaschuna ha uno bellissimo revellino. Dentro si trova una altra
               porta per la quale si va in la cortte, quale è quadra et he circa a braza 100 per
               ogni latto et intorni halli portichi bellissimi. Le muraglie sono tutte, et di dentro
               et di fora, di prede vive bianchissime, quale si usano in quello paese in loco di
               marmore, et li sono le figure de li imperatori et altri gran capitanei romani et
               greci et de altri paesi sculpitti de dicte prede et bellissime. Et li sono in quatro
               cantti de la cortte 4 toriette altte tutte intagliatte mirabilmentte; et glien'è una
               più grossa de le altre, quale è de marmore tutta ben intagliatta; le altre tre sono
               de dicta preda. In mezo de la cortte li he una grande et bellissima
                  <objectName>fontana</objectName> di marmore finae cum sopra molti fanciuli
               intagliatti in marmore, et butta aqua continua da più di deci cantti et quando si
               stopa uno certto busso di sotto l'aqua salta alta in su, dritta più di 4 braza. Di
               sopra li sono moltte camere con i cieli lavoratti mirabilmente et ador[n]atti tutti,
               et le camere sono foderatte in magiore partte di legnami lavoratti a figure
               bellissime. Et li hera una bellissima libraria con circa
               libri 200, tutti in cartta e scripti a mane, e tutti copertti o di brochatto o di
               velutto, ma sopra tutto le he pur di sopra una <objectName>chiesetta</objectName>
               facta tutta di marmore, intagliatta et con innumerabile figure di marmore fine che he
               bella cossa quantto si veda. Et entrando in dicta giesa a man destra li sono <objectName>quelli
               [quali] sono statti di giesa de la casa di <placeName ref="#Amboise">Ambosia</placeName></objectName>; et da man
               sinistra <objectName>quelli [quali] sono statti soldatti</objectName>, tutti sculpitti in marmore fino. Et di
               sotto et di sopra tutte le fenestre dil palazo, quale sono più de l50, hano tutte le
               <objectName>invidriate bellissime</objectName>, in le quale he depintto per ordine tutto il testamento vechio
               et novo. Et tutti li uschij quali sono circa a 100 tutti sono di legname intagliatti
               a figure bellissime; et infine li sono tantte belle cosse che non se ne scrive la
               mittà: et si crede non se ne faria uno simile a pagare il tutto con scutti,
               computtato il zardino et muro dil barcho. Atachatto ad esso palazo li he uno
                  giardino bellissimo, grande come he la corte de
                  <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, et muratto di muri grossi et alti con bellissimi
               portici intorno, et in mezo li he un hedifitiotto bellissimo con una
                  <objectName>fontana</objectName> bellissima di marmore tutta intagliatta; et da
               uno cantto dil zardino li he uno loco serratto, longo circa a braza 200 et largo
               circa a braza 30, ove li sono de tutte le sortte de ucelli che si ritrovano, zoè de
               non raptili. Et poi da quello zardino si usise per una porta et si va in uno
                  barcho muratto di circuitto de circa a milia 2, quale he
               bellissimo: gli sono entro boschetti spes[s]i et rari et praticelli et aque, et tutto
               a la comodittà de li animali; et li sono cervi, caproli, dame, salvagi et domestici,
               et de tutti li animali terrestri; in mezo li he uno bello edefittio per quello [che]
               ne ha cura: he cosa bellissima et he discostta da <placeName ref="#Paris">Parixi</placeName> leghe
               20 et da <placeName ref="#Rouen">Rohanno</placeName>.</p>

         </div1>

      </body>
   </text>
</TEI>
