<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita">Vita, II, XLI</title>
            <author ref="#BenvenutoCellini">Benvenuto Cellini</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Arterm</publisher>
            <date when="2025">2025</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Benvenuto Cellini, La vita, a cura di Guido Davico Bonino, Torino, G. Einaudi, 1973,
               II, chap. XLI.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 xml:id="XLI" xml:lang="ita" n="1" type="chapitre">
            <head>Chapitre XLI</head>
            <p> Intanto con gran sollecitudine io fini’ il bel <objectName>Giove
                  d’argento</objectName>, insieme con la sua basa dorata, la quale io avevo posta
               sopra uno zocco di legno, che appariva poco; e in detto zocco di legno avevo commesso
               quattro pallottole di legno forte, le quali istavano piú che mezze nascoste nelle lor
               casse, in foggia di noce di balestre.</p>
            <p> Eran queste cose tanto gentilmente ordinate, che un piccol fanciullo facilmente per
               tutti i versi sanza una fatica al mondo, mandava innanzi e indietro e volgeva la
               ditta statua di Giove. Avendola assettata a mio modo, me ne andai con essa a
                  <placeName ref="#Fontainebleau">Fontana Beliò</placeName>, dove era il <persName ref="#FrancoisIer">Re</persName>.</p>
            <p>In questo tempo il sopra ditto <persName ref="#Primatice">Bologna</persName> aveva portato di
                  <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> le sopra ditte statue, e l’aveva con gran
               sollecitudine fatte gittare di bronzo. Io che non sapevo nulla di questo, sí perché
               lui aveva fatto questa sua faccenda molto segretamente, e perché <placeName ref="#Fontainebleau">Fontana
                  Beliò</placeName> è discosto da <placeName ref="#Paris">Parigi</placeName> piú di quaranta
               miglia; però non avevo potuto sapere niente.</p>
            <p>Faccendo intendere al <persName ref="#FrancoisIer">Re</persName> dove voleva che io ponessi il Giove,
               essendo alla presenza <persName ref="#AnneDePisseleu">Madama di Tampes</persName>, disse al Re che non
               v’era luogo piú a proposito dove metterlo che nella sua bella
                  <objectName>galleria</objectName>. Questo si era, come noi diremmo in
                  <placeName ref="#Toscane">Toscana</placeName>, una loggia, o sí veramente uno androne: piú presto
               androne si potria chiamare, perché loggia noi chiamiamo quelle stanze che sono aperte
               da una parte. Era questa stanza lunga molto piú di cento passi andanti, ed era ornata
               e ricchissima di pitture di mano di quel mirabile <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName>, nostro
               fiorentino; e infra le pitture era accomodato moltissime parte di scultura, alcune
               tonde, altre di basso rilievo: era di larghezza di passi andanti dodici in circa. </p>
            <p>Il sopra ditto <persName ref="#Primatice">Bologna</persName> aveva condotto in questa ditta galleria tutte le sopra ditte
               opere antiche, fatte di bronzo e benissimo condotte, e l’aveva poste con bellissimo
               ordine, elevate in su le sue base; e sí come di sopra ho ditto, queste erano le piú
               belle cose tratte da quelle antiche di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. </p>
            <p>In questa ditta istanza io condussi il mio Giove; e quando viddi quel grande
               apparecchio, tutto fatto a arte, io da per me dissi: </p>
            <p>- Questo si è come passare in fra le picche. Ora Idio mi aiuti. </p>
            <p>Messolo al suo luogo e, quanto io potetti, benissimo acconcio, aspettai quel gran Re
               che venissi. </p>
            <p>Aveva il ditto Giove innella sua mano destra accomodato il suo fúlgore in attitudine
               di volerlo trarre, e nella sinistra gli avevo accomodato il Mondo. Infra le fiamme
               avevo con molta destrezza commisso un pezzo d’una torcia bianca. </p>
            <p>E perché <persName ref="#AnneDePisseleu">Madama di Tampes</persName> aveva trattenuto il Re insino a notte
               per fare uno de’ duo mali, o che lui non venissi o sí veramente che l’opera mia,
               causa della notte, si mostrassi manco bella; e come Idio promette a quelle creature
               che hanno fede in lui, ne avvenne tutto il contrario; perché veduto fattosi notte, io
               accesi la ditta torcia che era in mano al Giove; e per essere alquanto elevata sopra
               la testa del ditto Giove, cadevano i lumi di sopra e facevano molto piú bel vedere,
               che di dí non arien fatto. Comparse il ditto Re insieme con la sua Madama di Tampes,
               col <persName ref="#HenriII">Dalfino</persName> suo figliuolo e con la <persName ref="#CatherineDeMedicis">Dalfina</persName>,
               oggi re, con il <persName ref="#HenriIIDeNavarre">re di Navarra</persName> suo cognato, con <persName ref="#MargueriteDeFrance">madama
                  Margherita</persName> sua figliuola, e parecchi altri gran signori, i quali erano
               instruiti a posta da <persName ref="#AnneDePisseleu">Madama di Tampes</persName> per dire contro a di
               me.</p>
            <p>Veduto entrare il Re, feci ispignere innanzi da quel mio garzone già ditto,
                  <persName>Ascanio</persName>, che pianamente moveva il bel Giove incontro al Re: e
               perché ancora io fatto con un poco d’arte, quel poco del moto che si dava alla ditta
               figura, per essere assai ben fatta, la faceva parer viva; e lasciatomi alquanto le
               ditte figure antiche indietro, detti prima gran piacere, agli occhi, della opera mia.
               Subito disse il Re:</p>
            <p>- Questa è molto piú bella cosa che mai per nessuno uomo si sia veduta, e io, che pur
               me ne diletto e ’ntendo, non n’arei immaginato la centesima parte. </p>
            <p>Quei Signori, che avevano a dire contr’a di me, pareva che non si potessino saziare
               di lodare la ditta opera. <persName ref="#AnneDePisseleu">Madama di Tampes</persName> arditamente disse: </p>
            <p>- Ben pare che voi non abbiate occhi. Non vedete voi quante belle figure di bronzo
               antiche son poste piú là, innelle quali consiste la vera virtú di quest’arte, e non
               in queste baiate moderne? </p>
            <p>Allora il Re si mosse, e gli altri seco; e dato una occhiata alle ditte figure, e
               quelle, per esser lor porto i lumi inferiori, non si mostravano punto bene; a questo
               il Re disse:</p>
            <p>- Chi ha voluto disfavorire questo uomo, gli ha fatto un gran favore; perché mediante
               queste mirabile figure si vede e cognosce questa sua da gran lunga esser piú bella e
               piú maravigliosa di quelle. Però è da fare un gran conto di
                  <persName ref="#BenvenutoCellini">Benvenuto</persName>, che non tanto che l’opere sue restino al paragone
               dell’antiche, ancora quelle superano. </p>
            <p>A questo <persName ref="#AnneDePisseleu">Madama di Tampes</persName> disse che vedendo di dí tale opera, la non parrebbe l’un
               mille bella di quel che lei par di notte; ancora v’era da considerare, che io avevo
               messo un velo addosso alla ditta figura, per coprire gli errori. Questo si era un
               velo sottilissimo, che io avevo messo con bella grazia addosso al ditto Giove, perché
               gli accrescessi maestà: il quale a quelle parole io lo presi, alzandolo per di sotto,
               scoprendo quei bei membri genitali, e con un poco di dimostrata istizza tutto lo
               stracciai. </p>
            <p>Lei pensò che io gli avessi scoperto quella parte per proprio ischerno. Avvedutosi il
               Re di quello isdegno e io vinto dalla passione, volsi cominciare a parlare: subito il
               savio Re disse queste formate parole in sua lingua: </p>
            <p>- <persName ref="#BenvenutoCellini">Benvenuto</persName>, io ti taglio la parola; sí che sta cheto, e arai
               piú tesoro che tu non desideri, l’un mille -.</p>
            <p> Non possendo io parlare, con gran passione mi scontorcevo: causa che lei piú
               sdegnosa brontolava; e il <persName ref="#FrancoisIer">Re</persName>, piú presto assai di quel che gli arebbe fatto, si
               partí, dicendo forte, per darmi animo, aver cavato di <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>
               il maggior uomo che nascessi mai, pieno di tante professione.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
