<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita">Itinerario di Monsignor reverendissimo et illustrissimo il
               cardinale di Aragona</title>
            <author ref="#AntonioDeBeatis">Antonio De Beatis</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Arterm</publisher>
            <date when="2025">2025</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Ed. von PASTOR, Friburgo 1905</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="1" xml:id="C1" type="chapitre">
            <head>Boulogne, Notre-Dame</head>
            <p>Vi è anche un mediocre <objectName>castello</objectName> et una ecclesia assai bella
               che se dice <objectName>nostra Donna de Bologna</objectName> devotissima non solo a
               li convicini, ma anchora ad exteri et de parti longinque. La dicta ecclesia è tucta
               in volte molto aerosa et la <objectName>Madonna</objectName> è de relievo di materea
               lingnea, devotissima figura et di color negro.</p>

         </div1>

         <div1 n="2" xml:id="C2" type="chapitre">
            <head>Rouen, Notre-Dame</head>
            <p>La <objectName>ecclesia del arcivescovato</objectName> è grande et tiene una bella
               fazziata lavorata de intagli et figure, dove son doi campanili altissimi, che l'uno
               non è anchora finito, de pietre benché molli similmente intagliate con molto
               artificio. Et vi è una campana grossissima, quanta altra habiamo vista. In mezzo de
               decta ecclesia è il <objectName>sepulchro</objectName> di <persName>monsignor rmo el
                  cardinale di Rhoano</persName> di fe. me. in un vaso de pietra marme relevato da
               sei palmi; et sopra il coverchio è lui de naturale et in relievo con certa cancellata
               ferrea d'intorno.</p>

         </div1>

         <div1 n="3" xml:id="C3" type="chapitre">
            <head>Gaillon, Castello e giardino</head>
            <p>Da <placeName>Ponte d'Arce</placeName> sua s. illma parti do poi disnare pur in
               lectica per andare ad trovare el <persName>re</persName> predicto in <placeName
                  ref="#Gaillon">Gaglione</placeName> che è distante IV leghe per dispedirse da Sua
               Mtà [...]. El decto <objectName>palazzo over castello</objectName> fu edificato da
                  <persName ref="#GeorgesDAmboise">monsignor revmo di Rohano</persName> sopra un
               monte, donde verso levante ha la più bella prospectiva de pratarie, acque et monti,
               che se potesse desiderare. Lli è un <objectName>parco</objectName> che gira due
               leghe, murato de grosse et alte mura, quale viene ad serrare con lo zardino de decto
               palazzo. La moraglia perche se vedesse da la parte del basso tira per la costera del
               monte. In esso sono più pezzi di belli et folti boschetti et pianure de correre
               animali; vi sono anche molti palazzocti per dentro et belli cervi, caprii, daini
               communi et anchora de bianchi, lepri et conegli infiniti. E1 zardino è de un gran
               quatro, quale è ornatissimo de strate dispartito in quatri con certe cancellate de
               legnamo ben lavorato et colorito di colore verde, et con sue porte galante in ciascun
               quatro. Ad un lato, che è la tirata del muro verso il parco, ha una ucellera
               bellissima [...]. Da doi altri lati in fine a la porta grande, che riesce in una gran
               piazza di prataria, per donde se entra uel cortile del palazo, ha due strate
               larghissime et molte longhe intemplate et foderate con sopto celo lamiato
               sequitamente et lavorato tucto de legno di rovere con sì limpio lavoro che pare de
               argento. Li tecti son converti ad una acqua de certe tavolecte di pietre negre che
               pareno de piumbo vero. Le mura sonno tucte hystoriate di diverse fantasie et di bella
               pictura. Verso il zardino sonno aperte con uno ordine di collonne de legnamo pur
               tento de verde, sopra soi pogi et bene pavimentate. In <placeName ref="#France"
                  >Franza</placeName> simili strate coperte chiamano gallerie, in <placeName
                  ref="#Italie">Italia</placeName> claustri o logge. Da la dicta porta infine a
               Valtra chi esce al parco donde incomincia la ucellera mancano le dicte gallerie,
               quali secondo il desegno deveno sequire. In mezzo de decto zardino è una bellissima
                  <objectName>fontana</objectName> con vasi marmorei intagliati de figure et in cima
               un puctino chi gecta acqua da più lochi et molto alto; et quella se copre de un gran
               paviglione lavorato de legnamo intagliato et molto riccho de azzurro fino et d'oro;
               lui è di octo faccie et in ciascuna ha la mezza cuppula sua, cuperto pur al modo de
               le galerie molto aeroso et superbo. Dentro il prefato zardino per incontro la porta
               del parco è facta una camera pur ad octo faccie de legnamo investita de fabrica de
               mactoni, pintata di bona mano et tucta posta d'oro et de azzurro con octo fenestre
               conveniente a le dicte fazziate con vitreate bellissime, et coperta del modo del
               paviglione, et cosi anche tucto il palazzo; dicta camera serve per dormire di mezzo
               giorno la estate. In li quatri de decto jardino sonno alcuni arbori, ma per la
               magiore parte herbe, bussi et rosmarine [...]. Dal zardino si esce in una piazza di
               pratarie, donde, come è decto, si entra nel cortile che è nel mezzo del palazzo per
               ponte levaturo. El decto palazzo tira un gran quatro, et lo cortile, chi è in mezzo,
               anche è spacioso, et tanto dentro come di fora quanto appare tucto è di pietre et ben
               lavorato. Et vi sonno tucti conzi di fenestre et porte con teste retracte dal antiquo
               de marmi, et quelle sonno fabricate sopra dicte porte et a le fazziate che respondeno
               al cortile, in mezzo de chi è un fonte sumptuosissimo marmoreo con grandissimi pili
               de un pezzo et intagliato con molte et belle figure, et butta molto forte. In decto
               palazzo, quale è posto in fortallezza per un gran fosso che li va intorno, sonno
               infinite stantie, et due logge 1'una sopra 1'altra in la banda de la sopradecta
               prospectiva ornatissimo, grandi et con colonne marmoree molto alte et airose; in una
               de quali loggie sono per ordine de naturale l'effigie del <persName>roy
                  Carlo</persName>, <persName>roy Ludovico</persName> et regina, di
                  <persName>monsignor rmo die Rhoano</persName>, di <persName>monsignor rmo il
                  cardinale di San Severino</persName>, naturalissima de la <persName>principessa de
                  Bisignano</persName>, et de alcuni altri signori et madonne Franzese, et tucti de
               relievo colorati, non so però si son facte di legno o di pietra. Vi è anche una
                  cappella bellissima et di grandezza conveniente al
               palazzo, intorno de la quale di dentro vi sonno de naturale in pietra tucti li
               signori de casa de <placeName ref="#Amboise">Ambois</placeName>, di che era il
               predicto monsignor di Rohano. Le intemplature de le sale, camere et retrecti sonno
               variamente lavorate con molto artificio et ricchissime, et una vi è in la camera dove
               alloggiò el signore una nocte [...], tucta intagliata de legnamo de rovere in modo di
               lamia ad spiculo, con foderatura per tucte le mura de decta camera del medesmo
               legnamo tanto artificiosamente, che benchè non sia gran quatro constò XII milia
               franchi. Le sale son dubate ad non mancare niuna di bellissimi razzi et camere de
               velluti, rasi, damaschi et de burchati in ciascuna sua trabaccha conforme. Le
               vitreate son tante et così belle historiate, che costorno XII milia scuti [...]. El
               prefato palazzo ancora che sia bellissimo et cussì vagho maxime for via de intaglie
               de pietre, d'ornamenti de octono et ordine de tecti, come cosa habia vista mai, et
               per essere stato fabricato su un monte, come è decto, quale fu necessario spianare
               per gran parte, habia constato (secundo la relatione de Franciosi et de auctorità)
               septecento miglia franchi, el che ad chi lo ha visto non parera cosa incredibile, non
               si può però denegare, che si de stantie come de le facciate che respondeno al
               cortile, non sia stato male inteso. <persName ref="#GeorgesDAmboise">Monsignor revmo
                  di Rohano</persName> fe fabricare decto palazzo ad emulatione di quello del
                  <placeName ref="#LeVerger">Vergero</placeName> quale descriverò appresso. Et benchè in la morte
               sua il lassasse al arcivescovato de <placeName ref="#Rouen">Rohano</placeName>, pur
               se ne fe conscientia, et havendo facta cussì gran spesa per vanità ne dimostrò
               grandissimo pentimento, dicendo: places a Dio che l'argento che ge dispesi in
                  <placeName ref="#Gaillon">Gaglion</placeName> 1'haves bagliat ad povera gent.</p>

         </div1>

         <div1 n="4" xml:id="C4" type="chapitre">
            <head>Parigi, Notre-Dame</head>
            <p><placeName ref="#Paris">Parisi</placeName> è cita, qual'è [sic], secondo si può
               videre da su il campanile di <objectName>Nostra Damma</objectName>, che è la ecclesia
               cathedrale, donde si scopra tucta, non di minore habitato de <placeName ref="#Rome"
                  >Rome</placeName>, et diria forsi di più [...]. Et la dicta ecclesia cathedrale,
               quale è edificata sopra il fiume, è una largha et grande ecclesia, ma non molto
               bella. Al primo pilastro de la gran nave, ad man dextra quando vi si entra, è
               contrafacto un gran monte de pietra, dove sta appogiato un <objectName>san
                  Cristoforo di pietra</objectName>, di grandezza quasi di
                  <objectName>Morfoi</objectName>.</p>
         </div1>

         <div1 n="5" xml:id="C5" type="chapitre">
            <head>Parigi, Sainte-Chapelle</head>
            <p>In lo cortile de decto <objectName>palazzo</objectName> è la <objectName>santa
                  ciappella</objectName>, quale non è grande, et son due ecclesie di sotto et di
               sopra, et l'una et l'altra se officia assai bene con canonici honorati et de bone
               intrate. In quella di sopra è uno altare ornatissimo d'oro,
               et sopra quello è un tabernaculo dove se sale da tucte due
               le bande da dietro dicto altare per certe lumache de octono, in che non cape più che
               una persona strectamente.</p>

         </div1>

         <div1 n="6" xml:id="C6" type="chapitre">
            <head>Saint-Denis, Sepolture reali, Basilica-cattedrale</head>
            <p>Se andò ad <placeName ref="#SaintDenis">san Donisi</placeName> villagio due leghe distante da
                  <placeName ref="#Paris">Parisi</placeName>, dove è la <objectName>abbatia di San
                  Donisi</objectName>, assai bella ecclesia et ultra la devotione credo la più
               riccha d'oro, argento et gioye che sia in cristianità [...]. Lli son sepulti tucti li
               ri de <placeName ref="#France">Franza</placeName> et regine che son morte, ben vero
               che li cori loro se sepelliscano in diverse ecclesie secondo le devotioni. Li dicti
                  sepulchri posano in terra et per la più parte dentro il
               choro et sono de marmore relevati da circha septe palmi, non già sumptuosi, et nel
               coverghio di quelli sono le imagine loro di mezzo relievo et di naturale, ma sopra
               quello di <persName>re Carlo</persName> ultimo sta lui ingenoghiono; alcuni ne sono
               circumdati con legnami cancellati et serrati con chiavi et alcuni no; de modo che de
               decti ri franciosi di poi morti se ne conosce humilità grande.</p>

         </div1>

         <div1 n="7" xml:id="C7" type="chapitre">
            <head>Rennes</head>
            <p>Dicta <placeName ref="#Rennes">villa</placeName> è grande quanto qualsivoglia altra di
                  <placeName ref="#Bretagne">Britagna</placeName>, molto strecta habitata, assai populosa, ben
               fornita de arti et forte. Tene in circha gran borghi, et per dentro li correno due
               mediocri rivere. Le strate son pocho strecte et fangose. Le ecclesie per la qualità
               de la terra non molto belle.</p>

         </div1>

         <div1 n="8" xml:id="C8" type="chapitre">
            <head>Nantes, Sarcofago a gisant di Francesco II di Bretagna e di Margherita di Foix,
               convento carmelitano (al tempo)</head>
            <p>In una <objectName>ecclesia de carmelitani</objectName> è il
                  <objectName>sepulchro del <persName>duca</persName> et
                  <persName>duchessa de Britagna</persName></objectName>, avi di questa <persName>regina di
                  Franza</persName>, quale è di doi quatri riposto in terra in mezzo del choro de
               dicta ecclesia, con proporcionata altura. Esso è de un marmore negro, et le figure
               son tucte de alabastro con sue suaggie o cortade intorno pur de finissimo alabastro.
               In li quactro cantoni sono le quactre virtù, forteza, temperantia, justicia et
               prudentia de tucto relievo et de statura de circha VII palmi ben lavorate. Di sopra
               posano le effigie de li predicti duca et duchessa pur de alabastro et de tucto
               relievo. A la dextra il marito con un leone ad piedi, a la sinistra la muglie con un
               cane pur sopto li piedi, quali, secondo dicano quelli fratri, sono de naturale. Et
               per opera moderna veramente è assai bella cosa.</p>

         </div1>

         <div1 n="9" xml:id="C9" type="chapitre">
            <head>Verger</head>
            <p>Questo è un <objectName>palazzo</objectName> in piano posto in forteza con fossi
               profondi et pieni de acqua, [...] et benché decto palazzo non sia costato tanto
               quanto <placeName ref="#Gaillon">Gaglione</placeName> che fe edificare <persName
                  ref="#GeorgesDAmboise">monsignor r.mo de Rohano</persName> di bo. me., né di tanta
               vista, per essere quello locato in monte et questo in piano, è molto megliore inteso
               et de più commode habitatiuni. Tiene un bel parco murato di gran mura et zardino, ma
               non così belli come quelli di <placeName ref="#Gaillon">Gaglione</placeName>.</p>

         </div1>

         <div1 n="10" xml:id="C10" type="chapitre">
            <head>Cathédrale de Bourges et sainte chapelle</head>
            <p>Veddimo una bellissima <objectName>ecclesia</objectName> e grande, benché non sia
               cruciata come la magior parte de le ecclesie moderne. Nel choro è un grande arbore de
               octono et bello. [...] Dicta <objectName>sancta ciappella</objectName> è più grande
               de quella di <placeName ref="#Paris">Parisi</placeName>, non gia tanto ornata, ma se
               serve con più canonici et clerici de la predicta de Parisi. Fu
               edificata et dotata dal <persName>duca di Burges</persName>, figliolo secundogenito
               de un <persName>roy Carlo</persName>, qual duca è sepulto in mezzo del choro in un
               gran <objectName>sepulchro</objectName> marmoreo posto in terra con rilievo de VII
               palmi. Però è da advertere che ne in la <placeName ref="#Alemagne">Magna</placeName> alta ne in la
               bascia ne in <placeName ref="#France">Franza</placeName> habbiamo trovati sepulchri
               relevati con soi archecti accostati ad mura de gran lavori et superbi al modo
               italiano, ma solo sepulchri de doi quatri, quali o bassi o alti relevati, tucti
               posano in terra.</p>
         </div1>
         <div1 n="11" xml:id="C11" type="chapitre">
            <head>Saint-Antoine-des-Viennois</head>
            <p>La <objectName>ecclesia</objectName> de decto santo, quale è fondata sopra certa
               eminentia, è assai bella e grande. Vi è entrando a man sinistra della nave appresso
               il choro un bello et grosso organo con molti registri et
               assai ornato con la demostratione de <objectName>l'angelo che annuntia la
                  Madonna</objectName> et moltre altre galanterie.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
