<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="fra">Voyage d'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>
    </title>
    <author ref="#RobertDeCotte">Robert de Cotte</author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p/>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl/>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
   <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
  </profileDesc>
  <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="medium" method="silent">
          <p>édition muse</p>
        </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div1 n="1" type="chapitre" xml:id="C1">
    <head> Relation du séjour de <placeName ref="#Venise">Venise</placeName> (<date
      when="1689-12-22">22 décembre 1689</date> - <date when="1690-01-14">14 janvier 1690</date>) </head>
    <p> « Après [avoir descendu le Pô depuis <placeName ref="#Ferrare">Ferrare</placeName>], nous
     continuâmes notre route, toujours en gondole, jusqu'à <placeName ref="#Venise"
      >Venise</placeName>, où nous arrivâmes le 21 décembre à une heure de nuit. Le lendemain 22
     [décembre], nous allâmes saluer <persName ref="#DenisDeLaHaye">Mr de la Haye</persName>,
     ambassadeur pour le Roi , et lui présentâmes une lettre que <persName
      ref="#CharlesDAlbertDAilly">Monsieur de Chaulnes</persName> lui avait [écrite] en notre
     faveur, après quoi nous visitâmes pendant 25 jours cette ville. <placeName ref="#Venise"
      >Venise</placeName> est située au fond de la mer Adriatique, dans le milieu de marais que l'on
     nomme lagune. Cette ville est longue, étroite du côté du levant, qui est [le] côté où est
     l'église de <objectName ref="#SanPietroCastelloVenise">Saint-Pierre</objectName> qui en fait
     l'extrémité . De l'autre côté, à l'autre bout, au ponant, elle est fort large. La longueur [de
     la cité] se présente au golfe et fait face au midi. Cette ville, comme j'ai dit, est au milieu
     de grandes plaines d'eau à perte de vue, ce qui fait qu'en tout temps, l'on n'y peut arriver
     qu'en gondole ou [en] barque. Cette ville n'a aucune muraille ni forteresse, étant ouverte de
     toutes parts, sa situation la mettant défendue [et] hors d'état d'être insultée. Toutes les
     rues sont autant de canaux qui sont plus ou moins larges [et] qui se rendent tous dans un grand
     canal qui traverse en serpentant [dans] le milieu de la ville. [C]e canal est extrêmement large
     et profond, bordé des plus beaux palais et maisons. La mer a son flux et reflux qui fait
     qu'elle remonte d'environ trois pieds de haut, ce qui fait qu'en hiver, les canaux d'une partie
     de [la] ville sont à sec pendant quelques heures de jour, mais cet inconvénient ne se trouve
     pas en été où la mer est plus haute et je n'en puis savoir la raison. L'on ne laisse pas
     d'aller par toute la ville à pied, y ayant quantité de petites rues fort étroites et des ponts
     pour communiquer qui sont fort fréquents et dangereux, n'ayant qu'un parapet d'un côté. La
     ville est remplie de plusieurs places. Celle de <objectName ref="#PlaceSaintMarcVenise"
      >Saint-Marc</objectName> est la plus belle et la plus grande, les autres [étant] petites et
     irrégulières. Toutes les rues sont pavées de briques sur le champ et en losange . Les maisons
     [sont] bâties de pierres de taille dures et [de] briques et sont couvertes de tuiles rondes. Il
     y a grande quantité de palais dont les façades sont bâties de marbre et sont décorées
     d'architecture d'assez bonne manière, entre autres ceux des seigneurs <objectName
      ref="#CaPesaroVenise">Pesaro</objectName> et <objectName ref="#PalazzoGrimaniSanLucaVenise"
      >Grimani</objectName> sur le Grand Canal, qui sont ornés magnifiquement. Tous les palais sont
     presque faits d'une même distribution , ayant par bas un grand vestibule après vous qui [a]
     trois fois la largeur, perçant sur deux rues. Les vestibules sont décorés de colonnes et
     pilastres qui portent des voûtes. À droite ou à gauche sont des logements et un grand escalier
     qui vous conduit à une salle au-dessus du vestibule. Cette salle vous dégage toutes les
     chambres . Il y a plusieurs étages l'un sur l'autre . Il y a grande quantité d'églises. Les
     plus belles sont celles de <objectName ref="#BasiliqueSanGiorgioMaggioreVenise">Saint-Georges
      le Major</objectName> , le <objectName ref="#RedentoreVenise">Rédempteur</objectName> et
      <objectName ref="#SanSalvadorVenise">Saint-Salvator</objectName>, qui sont du dessin de
      <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName> , d'autres modernes comme la <objectName
      ref="#SaluteVenise">Salute</objectName> et <objectName ref="#SantaMariaScalziVenise"
      >Sainte-Thérèse</objectName> et <objectName ref="#SanGeminianoVenise">une autre
      petite</objectName>, au fond de la place Saint-Marc, qui sont d'assez bonne manière . Il se
     voit quantité de beaux tombeaux de marbre dans chacune de ces églises, ayant [levé] des dessins
     et mémoires des meilleures choses.</p>
    <p> La <objectName ref="#PlaceSaintMarcVenise">place Saint-Marc</objectName> est sur le rivage
     du côté du golfe. Cette place n'est pas régulière mais elle ne laisse pas d'être fort belle.
     Elle est ouverte du côté de la mer, ayant d'un côté le <objectName ref="#PalaisDogesVenise"
      >vieil palais</objectName> avec l'<objectName ref="#BasiliqueSaintMarcVenise">église de
      Saint-Marc</objectName>, qui est d'une manière gothique, et de l'autre la <objectName
      ref="#ZeccaVenise">Monnaie</objectName> et <objectName ref="#BibliothequeMarcianaVenise"
      >Bibliothèque</objectName>. Cette <objectName ref="#PlaceSaintMarcVenise">place</objectName>
     [fait] retour à gauche et forme comme une autre grande place qui cependant n'en fait qu'une .
     Au côté gauche sont les <objectName ref="#ProcuratiesVenise">logements des Procurateurs neufs
      et de l'autre côté des Procuraties vieilles</objectName> [et de] plusieurs particuliers. Le
     bâtiment où sont les <objectName ref="#ProcuratiesVenise">Procuraties</objectName>, <objectName
      ref="#BibliothequeMarcianaVenise">Bibliothèque</objectName> et <objectName ref="#ZeccaVenise"
      >Monnaie</objectName> est moderne, du dessin de <persName ref="#JacopoSansovino"
      >Sansovino</persName> . Toutes les façades sont de marbre et bien décorées. Le <objectName
      ref="#PalaisDogesVenise">vieil palais</objectName> faisant face sur la première place d'un
     côté, de l'autre [sur] la mer et de l'autre sur un canal et par l'autre bout tenant à
      l'<objectName ref="#BasiliqueSaintMarcVenise">église</objectName>. L'on entre par plusieurs
     endroits dans une grande cour où il y a plusieurs escaliers. Dans le corps du bâtiment, un
     autre escalier, appelé l'<objectName ref="#ScalaGigantiVenise">escalier des
     Géants</objectName>, [est] en saillie dans la cour [et] se présente en face de la principale
     entrée du côté de la place. Ce degré est fort large et doux à monter, ayant bien 15 pieds de
     marche. Cela conduit dans une galerie au-dessus de celle qui est au rez-de-chaussée [et qui
     mène] tant dans la cour [qu']extérieurement à plusieurs salles qui servent de bureaux . L'on
     retrouve plusieurs escaliers qui montent aux étages au-dessus, entre autres un plus grand que
     les autres dont les voûtes et murs sont ornés de stucs et peintures d'assez bonne manière,
     étant de <persName ref="#JacopoSansovino">Sansovino</persName> , comme aussi un vestibule qui
     [est] au second étage, qui distribue à toutes les salles d'audience et d'assemblée générale et
     à l'appartement du doge . Tout cet étage est plein de peintures […] faites des meilleurs
     maîtres, entre autres des ouvrages de <persName ref="#PaoloVeronese">Paul Véronèse</persName>
     au plafond, d'autres du <persName ref="#JacopoTintoretto">Tintoret</persName>, <persName
      ref="#JacopoPalmaIlGiovane">Palma</persName> et Paulin, quelques [uns] du <persName
      ref="#Titien">Titien</persName> et du <persName ref="#JacopoBassano">Bassan</persName>. Dans
     l'appartement du doge, sur un petit escalier, un <objectName ref="#TitienSaintChristophe">Saint
      Christophe</objectName> a fresco . Sur le haut de l'<objectName ref="#ScalaGigantiVenise"
      >escalier</objectName> dans la cour, deux statues de marbre [<objectName ref="#SansovinoMars"
      >Mars</objectName> et <objectName ref="SansovinoNeptune">Neptune</objectName>] qui sont
     colosses, assez bien . <objectName ref="">À l'église de Saint-Marc</objectName> tenant au vieil
     palais, étant la chapelle du doge. Cette église est gothique, étant assez grande, son portail
     sur la grande place ayant cinq arcades par où l'on entre dans un porche qui précède l'église .
     Il y a cinq coupoles qui font autant de dômes . Toutes les voûtes, coupoles, vestibule et hauts
     [des] portails sont en mosaïques, peu de celles du portail et des porches sont modernes et
     d'assez bonne manière . Le reste ne vaut rien. L'on voit au-dessus du portail <objectName
      ref="#ChevauxSaintMarc">quatre chevaux de bronze</objectName> que l'on apporta il y a bien un
     siècle de <placeName ref="#Constantinople">Constantinople</placeName>, ces chevaux sont […] de
     très bonne manière. […] La sacristie de cette église est derrière le chœur, voûtée et peinte à
     la mosaïque, et étant une des meilleures choses.</p>
    <p>Le <objectName ref="#ProcuratiesVenise">logement des Procureurs</objectName>, <objectName
      ref="#BibliothequeMarcianaVenise">Bibliothèque</objectName> et <objectName ref="#ZeccaVenise"
      >Monnaie</objectName> se tenant ensemble, étant d'une même décoration avec des galeries tout
     autour ayant 14 pieds de large, voûtées avec compartiments. Des boutiques renfoncées dans le
     corps des bâtiments devant chaque arcade laissent le passage toujours libre . Les bâtiments de
     façade sont tous construits de marbre blanc [et] décorés de trois ordres d'architecture l'un
     sur l'autre , à la réserve de ce qui regarde le <objectName ref="#PalaisDogesVenise">vieil
      palais</objectName>, où il n'y a que deux étages. Toute cette décoration est ornée de
     demi-colonnes faisant séparation des arcades et croisées . L'ordre dorique [est] au
     rez-de-chaussée, les bases portant sur le rez-de-chaussée des galeries, qui est élevé de trois
     marches. L'entablement a ses triglyphes et métopes et denticules . L'ordre ionique fait le
     seconde étage et l'ordre corinthe [sic] le troisième . Les deux étages sont interrompus du côté
     du <objectName ref="#PalaisDogesVenise">vieil palais</objectName>, l'entablement ionique [et]
     la frise de ce côté étant fort hauts et n'ayant nul rapport avec le reste, pour donner lieu à
     de petites croisées qui se trouvent pour éclairer des entresols qui, je crois, ne servent pas
     beaucoup. Cela fait que l'entablement se trouve de toute sa hauteur au-dessus de l'autre du
     côté de la grand place . Il n'y a qu'une balustrade dessus cette corniche , qui vient mourir
     contre le troisième ordre. Les piédestaux de cette balustrade sont ornés de figures antiques de
     marbre, le troisième ordre sur la grande place n'ayant qu'une corniche architravée avec des
     modillons et le comble au-dessus. Les croisées sont ornées de petites colonnes, savoir au
     second étage, étant dans l'épaisseur des piédroits et couplées, d'ordre ionique, portant leur
     cintre qui forme des croisées en arcade. Le troisième ordre : les croisées sont ornées de
     demi-colonnes à côté des piédroits portant leur entablement et fronton , et lesdites croisées
     fermées en platebande . Les ordres ionique et corinthe [sic] sont portés sur des piédestaux
     formant les appuis des croisées où il y [a] plusieurs balustres qui ne sont pas d'une belle
     forme. Le dessus des arcades et dessous des archivoltes sont ornés de figures et ornements en
     bas-reliefs, comme aussi au-dessus des croisées et frontons, [ainsi que] les métopes de l'ordre
     dorique et la frise de l'ordre dorique. Le tout [est] du dessin de <persName ref="#JacopoSansovino">Sansovino</persName>. J'ai levé les
     plan et élévation de cette place pour mémoire .</p>
    <p>L'on voit les <objectName ref="#ProcuratiesVenise">Procuraties Vieilles en face des
     Neuves</objectName>, ayant trois étages de haut avec des galeries au rez-de-chaussée, qui se terminent par
     un bout proche l'<objectName ref="#SanGeminianoVenise">église de Saint-Geminiano</objectName> et par l'autre au <objectName ref="#TourHorlogeVenise">portique où est l'horloge</objectName> proche
     et à côté de l'<objectName ref="#BasiliqueSaintMarcVenise">église Saint-Marc</objectName>. Ce bâtiment est d'une manière gothique et n'a rien de beau
     que sa grandeur et matière, qui est de marbre en les façades du côté de la place seulement. La
     <objectName ref="#CampanileSaintMarcVenise">tour de Saint-Marc</objectName> est dans cette <objectName ref="#PlaceSaintMarcVenise">grande place</objectName>, d'alignement de la façade du bâtiment qui
     regarde le <objectName ref="#PalaisDogesVenise">vieil palais</objectName>. Elle est d'une forme carrée, ayant un grand escalier qui monte d'une
     pente douce en haut. Cette tour carrée se termine par une pyramide en forme de clocher où il y
     a un ange de bronze qui en fait l'amortissement , cet édifice n'ayant de remarquable que sa
     hauteur qui est fort grande. Il y [a] un petit bâtiment adossé contre la face de cette tour du
     côté qui regarde l'entrée principale du vieil palais . Cet endroit sert à mettre les
     Procurateurs lorsque tout le Sénat est ensemble au vieil palais, pour empêcher les désordres et
     les insultes que l'on pourrait faire à cette république quand elle est ensemble. Ce petit
     édifice est orné d'un portail de marbre enrichi de colonnes couplées deux à deux, avec des
     arcades entre deux. Celle du milieu sert d'entrée et les deux autres de croisée. Il y a des
     bas-reliefs en attique qui sont assez beau. Au-devant de cette loge, il y a une terrasse de 8 à
     9 pieds de large, faisant [toute] la longueur. Cette terrasse [est] ornée d'une balustrade de
     marbre. Cet ouvrage est du dessin de <persName ref="#JacopoSansovino">Sansovino</persName>.
     </p>
    <p>À la tête de la <objectName ref="#PlaceSaintMarcVenise">place Saint-Marc</objectName>, l'on voit
     <objectName ref="#ColonnesSaintTheodoreMarcVenise">deux colonnes</objectName> de granite séparant la place en trois. Ces colonnes ont des bases portées sur des
     marches qui règnent autour et ces colonnes finissent par des mauvais chapiteaux au-dessus
     desquels est une corniche portant sur l'un un <persName ref="#SaintGeorges">saint
      George</persName> et sur l'autre un lion de <persName ref="#SaintMarc">saint Marc</persName>,
     le tout n'ayant rien de beau. L'on voit aussi trois mâts en face du portail de Saint-Marc,
     lesquels servent à mettre les trois étendards de la République, des trois royaumes qu'ils ont
     possédés. Ces mâts sont portés sur des affuts de bronze en forme de balustre, remplis de
     bas-reliefs et ornements régnant autour . La <objectName ref="#BibliothequeMarcianaVenise">Bibliothèque</objectName> est au premier étage en face du <objectName ref="#PalaisDogesVenise">vieil
     palais</objectName>, comme j'ai ci-devant dit . L'on y entre par une arcade sous la galerie de ce côté.
     L'escalier est à gauche en entrant, qui est décoré richement, les marches étant d'une belle
     largeur et peu hautes. Les paliers sont ornés de colonnes et pilastres de l'ordre ionique
     portant des arcades et voûtes toutes ornées d'architectures et sculptures de stuc faisant des
     compartiments, comme celles suivant les rampes, où l'on voit des petits tableaux peints à
     fresque, le tout de bonne manière . L'on entre dans un vestibule ou salon qui précède la
     bibliothèque, orné d'architectures de stuc. Ce salon est rempli de statues, bustes antiques
     assez bien, tout de marbre. L'on nous dit que l'on avait apporté tout cela de <placeName
      ref="#Grece">Grèce</placeName> . La bibliothèque biblique n'est pas grande. Elle est remplie
     d'armoires des deux côtés, qui enferment plusieurs manuscrits. Cette pièce est voûtée et
     l'entrée surbaissée avec une corniche régnant au bas. Cette voûte est remplie de compartiments
     de stuc enfermant des tableaux de tous les fameux maîtres qui, à l'envie de l'un [et] l'autre,
     en firent en ce temps pour remporter un prix d'estime pour celui qui ferait le mieux. L'on nous
     dit que ceux de <persName ref="#PaoloVeronese">Paul Véronèse</persName> avaient gagné cet avantage. L'on en voit trois de lui, du
      <persName ref="#Titien">Titien</persName>, Palme, <persName ref="#JacopoTintoretto"
      >Tintoret</persName>, <persName ref="#Guide">Guido Reni</persName> et <persName
      ref="#JacopoBassano">Bassan</persName>, tous d'une forme ronde comme formant des médailles .</p><p>
     Tenant à la <objectName ref="#BibliothequeMarcianaVenise">Bibliothèque</objectName>, nous entrâmes à la <objectName ref="#ZeccaVenise">Monnaie</objectName> par une pareille arcade qui vous conduit
     sous un porche . À droite est une cour formant un carré long décoré d'arcades autour, qui sont
     autant de boutiques où l'on fabrique la monnaie, que nous vîmes faire. À gauche du porche est
     un grand escalier qui monte à deux ou trois étages. Le premier est une galerie sur la cour
     régnant tout autour, décorée d'arcades régnant tout autour. Cette galerie sert à dégager toutes
     décorées comme j'ai dit d'arcades, entre lesquelles il y [a] des pilastres tant au
     rez-de-chaussée qu'au premier étage au-dessus des croisées, et les façades sont construites de
     pierre proprement travaillées. Du côté regardant la mer sont plusieurs grandes salles qui
     servent aux assemblées pour délibérer sur la monnaie.</p><p> L'<objectName ref="#SanGeminianoVenise">église de Saint-Geminiano</objectName>, au fond de
     la grande place, sépare les <objectName ref="#ProcuratiesVenise">Vieilles Procuraties des Nouvelles</objectName>, faisant environ le milieu.
     Cette église est fort petite et régulière, en ayant levé le plan et profil . Le portail est de
     marbre orné d'architectures de colonnes couplées portant sur des piédestaux. Devant un des
     côtés de l'<objectName ref="#BasiliqueSaintMarcVenise">église de Saint-Marc</objectName>, l'on voit une petite chapelle appelée <objectName ref="#SanBassoVenise">Saint-Basso</objectName>. Il y a
     quelques tableaux de bonne manière des maîtres du temps . En face de la <objectName ref="#PlaceSaintMarcVenise">place Saint-Marc</objectName>, l'on
     voit deux îles laissant une ouverture de canal entre deux. À droite est celle où est le <objectName ref="#MonastereSanGiorgioMaggioreVenise">couvent
     de Saint-[Georges] Maggiore</objectName>, où est une fort belle <objectName ref="#BasiliqueSanGiorgioMaggioreVenise">église</objectName>
      du dessin de <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName>, avec un cloître. L'<objectName ref="#BasiliqueSanGiorgioMaggioreVenise">église</objectName> est
     grande et décorée d'architecture de colonnes et pilastres, en ayant [levé] le plan et profil .
     Le chœur des religieux est derrière le maître[-autel], séparé par des colonnes couplées
     au-dessus duquel [sont] les orgues. Ce maître-autel est simple mais de bonne manière. Au-dessus
     de l'autel sont quatre figures de bronze représentant les Évangélistes qui portent une boule
     représentant le monde sur lequel est le Sauveur, le tout de même métal . La sacristie est à
     gauche au fond de la croisée . Nous y vîmes plusieurs beaux ornements d'église enrichis de
     perles, quelques tableaux assez bons. Nous entrâmes dans le <objectName ref="#MonastereSanGiorgioMaggioreVenise">couvent</objectName>, qui est fort régulier, y
     ayant deux cloîtres, l'un parfaitement beau, du dessin de <persName ref="#AndreaPalladio"
      >Palladio</persName>, orné de petites colonnes couplées portant des arcades qui soutiennent
     les façades . Le grand escalier se trouve dans le milieu d'une des faces. L'on y monte en deux
     rampes, l'une à droite et l'autre à gauche, allant sur le corridor qui conduit aux dortoirs .
     La bibliothèque se trouve de plain-pied dans le bâtiment séparant les deux cloîtres. Cette
     bibliothèque est assez petite, n'ayant au plus que 20 toises de long, toute revêtue de
     menuiseries qui font des armoires très propres . L'on y voit quantité de livres manuscrits […]
     qu'un des pères de ce couvent fait à la main [et] qui sont d'une grande correction. Le dortoir
     est au bout des deux cloîtres . Il est double. Le corridor a 17 à 18 pieds de large, des
     cellules à droite et à gauche qui ont 12 [à] 15 pieds et toutes voûtées et ornées d'une
     corniche au bas du cintre . L'on voit aussi au rez-de-chaussée un beau réfectoire long et
     beaucoup large et haut, au fond duquel il y a un grand tableau de la main de <persName ref="#PaoloVeronese">Paul Véronèse</persName>
      représentant <objectName ref="#VeroneseCana">les Noces de Cana</objectName>. Ce tableau est un des plus
     beaux ouvrages que cet homme ait faits. Il est bien conservé. L'on voit aussi d'autres tableaux
     dans l'église, qui sont des <persName ref="#JacopoBassano">Bassan</persName>. Je passais de là
     à l'autre île vis-à-vis que l'on nomme la Giudecca, qui est longue et étroite. À la tête
     regardant Saint-Georges est la <objectName ref="#DoganaDaMarVenise">douane</objectName>, où l'on voit un portail formant la pointe de [l']île,
     orné d'architecture d'un ordre toscan rustique avec des colonnes en forme de tambours .
     Au-dessus de l'entablement est un piédestal. Au-dessus dudit bâtiment est un <objectName ref="#FalconiStatuaFortuna">amortissement de
     plusieurs figures en forme d'esclaves qui portent une boule</objectName>. Cela m'a paru de plomb doré par
      [le] dessus . Plus loin est l'<objectName ref="#SaluteVenise">église de la Madone de la Salute</objectName>, bâtie par la République depuis
     ce siècle en considération d'un vœu causé par la peste qui était à <placeName ref="#Venise"
      >Venise</placeName> en ce temps. Cette église est grande et belle (levé le plan pour
     mémoire), y ayant deux coupoles, l'une grande qui est octogone par dedans et ronde
     extérieurement . Tout est construit de pierre dure et décoré d'architecture. [Au] dedans du
     dôme, il y a des colonnes dans chacun pilier des angles, portées sur des piédestaux de 9 pieds
     de haut. Ledit dôme est circonscrit de bas-côtés où il y a des chapelles renfoncées vis-à-vis
     chaque arcade qui sont dans les pans. Au-dessus de l'entablement est une balustrade qui est sur
     l'extrémité de la saillie. Au-dessus est un ordre d'architecture de pilastres au-devant duquel
     sont des figures. Dans le sanctuaire, qui est large et [de] peu de profondeur, ayant deux
     portions de cercle, un à chacun côté, qui donne lieu à des bancs pour les prêtres et autres. Le
     maître-autel se trouve sous l'arcade entre ledit sanctuaire et le chœur des religieux qui est
     derrière. Cet autel est tout de marbre, orné de double piédestaux qui portent plusieurs figures
     qui ne sont nullement bien correctes . À côté du chœur des religieux sont les sacristies, l'une
     à droite qui n'est pas grande, celle à gauche [plus] grande, où il y [a] plusieurs bons
     tableaux. […]</p><p>Plus loin dans cette île sont <objectName ref="#RedentoreVenise">les Capucins ou Rédempteur</objectName>. Cette église du dessin
     de <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName> est de ces plus [belles ?] choses. La
     nef est longue, ayant des chapelles de chacun côté. Au bout est le sanctuaire sous la coupole,
     avec deux renfoncements en demi-lune en chacun côté. Le chœur des religieux est derrière le
     chœur. L'on voit un tableau du <persName ref="#Titien">Titien</persName> et un du <persName ref="#TommasoRues">Zuer</persName>. Dans
     cette île, plusieurs petites églises où il n'y a rien de recommandable. </p>
    <p>A <objectName ref="#SanSalvadorVenise">Saint-Salvator</objectName>.
     Cette église est grande et belle. L'on me dit que c'était du dessin de <persName
      ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName>, pour [moi] je crois que c'est de la manière de
      <persName ref="#SebastianoSerlio">Serlio</persName>, mais il n'importe. Il y a trois coupoles
     et des chapelles de chacun côté. Les coupoles font trois croisées au fond desquelles il y a de
     magnifiques tombeaux de marbre ornés de colonnes, statues et d'autres ornement. L'on voit
     plusieurs tableaux, celui du <objectName ref="#TitienTransfiguration">maître-autel du <persName ref="#Titien">Titien</persName></objectName>, un
     <objectName ref="#PalmaJeuneSanSalvador">autre du Palme</objectName>, plusieurs de Francesco Vecchio, d'autres de Vicentino et plusieurs autres assez
     bien. Le portail de cette église est fait depuis l'église et par une autre main, aussi n'est-il
     pas si bien . A <objectName ref="#SanPietroCastelloVenise">Saint-Pierre in Castelo</objectName> ou l'église patriarcale : elle est grande, ayant une
     coupole avec des bas-côtés, n'étant pas de bonne manière . Il y a une chapelle à gauche toute
     revêtue de marbre avec des tombeaux et autels où il n'y a rien à estimer que la matière . L'on
     voit un <objectName ref="#VeroneseEvangelistesPierrePaul">tableau de Paul Véronèse</objectName> et plusieurs autres qui ne sont [pas] trop bien. […] <objectName ref="#BasiliqueSanGiovanniPaoloVenise">À
      l'église de Saint Jean et Paul</objectName>, proche l'<objectName ref="#ScuolaGrandeMarcoVenise">école
     Saint-Marc</objectName>, […] le dortoir du couvent est beau et les cellules grandes. Au rez-de-chaussée,
     chaque religieux a un vestibule [et] au-dessus sa chambre. L'on y monte par un escalier. Dans
     un petit pavillon sur le jardin, de l'autre côté, par symétrie, sont des lieux par bas pour
     mettre la provision de bois. Au-dessus, un cabinet de plain-pied à la chambre. Par la salle,
     l'on entre au jardin de plain-pied, au bout duquel il y a une grande salle qui sert
     ordinairement d'orangerie ou d'autre sorte. Sur chaque porte il y a un buste des saints de leur
     ordre, cardinaux ou pape. Ce couvent est extrêmement grand et assez beau . […] À la <objectName ref="#EgliseCaritaVenise">Carità</objectName>, un
     tableau de Paul dans la sacristie. Dans l'église plusieurs autres de différents maîtres. Le
     cloître est commencé du dessin de <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName>, lequel
     est dans son livre . […] <objectName ref="#PontRialtoVenise">Le pont Rialto</objectName>, que l'on dit être de <persName ref="#MichelAnge"
      >Michel-Ange</persName>. Ce pont traverse le Grand Canal d'une seule arche ayant 16 toises
     d'ouverture. L'on y monte et passe par trois rues, une au milieu et les deux autres aux
     extrémités, ayant deux rangées de bouches qui font face sur deux rues. Sur le haut, il y a une
     grande arcade pour faire la communication. Tout cet ouvrage est d'assez bonne manière, en ayant
     levé le plan pour mémoire . J'allais voir l'<objectName ref="#ArsenalVenise">arsenal</objectName> qui est au bout de la ville du côté du
     levant, étant une des plus [curieuses] choses qui se trouve à <placeName ref="#Venise"
      >Venise</placeName>. L'on construit plusieurs galères qui sont de même manière que celles de
      <placeName ref="#France">France</placeName>. L'on nous fit voir des galéasses qui me parurent
     extraordinaires […] . » </p>
   </div1>
   <div1 n="2" type="chapitre" xml:id="C2">
    <head> Relation du séjour de Padoue (14-16 janvier <date when="1690">1690</date>) </head>
    <p> « Le samedi 14e janvier <date when="1690">1690</date>, je partis de <placeName ref="#Venise"
      >Venise</placeName> après avoir soupé. Nous embarquâmes pour prendre la route de <placeName
      ref="#Padoue">Padoue</placeName>, qui est à 25 miles de <placeName ref="#Venise"
      >Venise</placeName>. L'on entre sur la rivière appelée la Brinte, qui va jusqu'à <placeName
      ref="#Padoue">Padoue</placeName> . Les rivages sont bordés de plusieurs palais ou maisons de
     campagne [de] seigneurs vénitiens, la plus grande partie ornée de colonnes [et] architectures.
     Ils sont tous à peu près d'une même distribution, ayant un vestibule pris en saillie ou
     renfoncé dans-œuvre faisant le milieu et l'entrée. L'on y monte par un degré de la largeur du
     vestibule ou bien par deux rampes, ce qui donne lieu à un bas étage et rez-de-chaussée qui,
     après le vestibule, est un salon. L'on [a] à droite et à gauche plusieurs chambres dégagées par
     ledit salon. Au-dessus de cet étage est un attique. Plusieurs de ces palais ont une avant-cour
     et des basses-cours sur les côtés et des jardins, d'autres ont leur face sur la rivière.
     Plusieurs de ces palais sont de <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName>,
     c'est-à-dire les meilleurs . Nous arrivâmes à <placeName ref="#Padoue">Padoue</placeName> de
     bonne [heure] et après avoir mangé, nous allâmes voir Sainte-Justine. L'église est grande et
     belle, moderne, du dessin d'un Frate. Le portail n'en est pas fait, le dedans est décoré de
     pilastres composés portés sur des piédestaux, en ayant levé les plan et profil pour mémoire .
     L'on me fit voir le tableau du chœur qui est de Paul Véronèse . [Dans] toutes les chapelles à
     droite et à gauche, les contre-tables sont de marbre de pièces de rapport, avec plusieurs
     tableaux de marbre blanc assez mauvais. J'entre dans le couvent, qui répond à la grandeur de
     l'église. Partie de ce monastère est bâtie nouvellement avec plusieurs cours, cloitres,
     corridors ornés de pilastres et voûtés tant au rez-de-chaussée qu['au] premier étage, les
     escaliers magnifiques, les paliers de marbre jaspé et les murs et voûtes peints, les cellules
     grandes et en belle vue . Ce sont des Bénédictins qui occupent ce couvent, qui est situé à un
     des bouts de la ville, proche les remparts. Et devant l'église est une place immense , toute
     gazonnée . L'on nous dit que c'était le cours ordinaire de la ville. Nous allâmes de là à
     Saint-Antoine qui est la cathédrale . Cette église est grande et d'une manière gothique. La
     chapelle de <persName ref="#SaintAntoine">saint Antoine</persName> est à gauche, toute
     incrustée de marbres, ornée d'architecture assez mauvaise . […] Nous allâmes voir la salle
     della Comunità où l'on plaide , qui est grande, ayant bien 14 toises de large sur 35 de long,
     n'ayant de remarquable que cette grandeur, voûtée de charpente sans tirant de bois mais bien de
     fer qui retiennent le pied des jambes de force . Le palais du Podestat, tenant à cette salle :
     c'est un bâtiment moderne commencé [et] orné d'architecture. Dans la cour, un ordre dorique
     ayant des colonnes de trois-quarts portant des platebandes, des pilastres ioniques au-dessus,
     le tout bien accommodé . Le Collège est orné d'une porte d'architecture avec colonnes doriques
     portant une corniche architravée assez bien, dont en voici le profil . […] J'oubliais à parler
     d'une porte de la ville que je vis, étant en bateau, [en] arrivant de <placeName ref="#Venise"
      >Venise</placeName> . Cette porte ressemble à un arc de triomphe, ayant une grande arcade dans
     le milieu et une petite de chacun côté. Il y a huit colonnes sur la face sur le fossé qui sont
     couplées, portant sur un piédestal qui est soutenu par de longues consoles aussi couplées qui
     prennent du pied du fossé [et] qui rachètent le talus du mur . Cette porte m'a paru d'une assez
     bonne architecture. C'est un ordre corinthe [sic] avec un piédestal en forme de petit attique.
     Au-dessus est un amortissement et une lanterne assez de mauvaise manière. Il y [a] plusieurs
     maisons de particuliers qui sont décorées de pilastres et les croisées ornées mais d'une très
     petite conséquence. Cette ville n'est pas autrement agréable après avoir vu <placeName
      ref="#Venise">Venise</placeName>, les rues [de] beaucoup irrégulières et mal pavées. Elle est
     ceinte de murailles de briques et pierres [avec] des grosses tours au lieu de bastions, entre
     lesquels sont des courtines . Il y a des fossés pleins d'eau vive provenant de la rivière qui
     passe par la ville. […] » </p>
   </div1>
   <div1 n="3" type="chapitre" xml:id="C3">
    <head> Relation du séjour de Vicence (16 janvier <date when="1690">1690</date>) </head>
    <p> « [L]e 16, je partis de <placeName ref="#Padoue">Padoue</placeName> pour aller à <placeName
      ref="#Vicence">Vicence</placeName> où j'arrivais d'assez bonne heure pour aller voir ce qu'il
     y avait de beau. Cette ville est une des plus belles d'<placeName ref="#Italie"
      >Italie</placeName>. Il y a plusieurs beaux bâtiments faits du dessin de <persName
      ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName>, tous décorés d'architecture. Il en est parlé dans
     le livre qu'il a traité , ayant cependant levé les plans des meilleures choses pour mémoire .
     Les Loges autour du Palais , le théâtre de la Comédie sont les principales pièces . Il y a
     aussi deux autres palais faits depuis quelques années, dont un n'est pas encore rachevé , ayant
     un péristyle sur la face qui est assez bien accommodé . Plusieurs bonnes peintures aux
     Dominicains, une Adoration des Rois de Paul Véronèse . La façade del Monte de Piété peinte à
     fresque par le Zaloti . Hors la ville, un tableau de Paul à la Madone del Monte représentant un
     Festin de saint Grégoire avec des pèlerins . L'on voit un pont d'une seule arche d'environ 16
     toises de diamètre, assez bien accommodée. <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName>
     en parle dans son livre . » </p>
   </div1>
   <div1 n="4" type="chapitre" xml:id="C4">
    <head> Relation du séjour de Vérone (17-18 janvier <date when="1690">1690</date>) </head>
    <p> « Le 17 [janvier], j'arrivais à <placeName ref="#Verone">Verona</placeName> de bonne heure.
     Cela me donna lieu d'aller voir la ville qui est grande et fortifiée. Une rivière passe dans le
     milieu. J'allais voir le Colisée que <persName ref="#Vespasien">Vespasien</persName> y fît
     faire. Il est assez entier et même l'on commence à le restaurer . L'on nous dit que l'on y
     jouait quelquefois des spectacles. Desgodets en traite dans son livre, c'est pourquoi je n'en
     ferai aucune mention . L'on voit proche de cet amphithéâtre un bâtiment commencé . C'est un
     grand édifice délaissé mais cet ouvrage me paraît être assez bien. La façade [est] décorée
     d'arcades par en bas, ornées de rustiques , le dessus [avec] des colonnes et architecture avec
     des croisées entre les colonnes [et] un attique. Au-dessus de l'ordre est un attique. Il y a 13
     arcades par bas, les dernières colonnes au-dessus sont couplées et à peu près de la même
     manière. Il y a 13 arcades pareillement et toutes sur une ligne. Dans cette place, il y a un
     piédestal qui porte une croupe de figure représentant la République, le tout de marbre et d'une
     méchante manière . Auparavant que d'entrer dans cette ville, je vis en venant de <placeName
      ref="#Vicence">Vicence</placeName> une église que l'on nomme Notre-Dame ou Madone de la
     Campagne, dont je levais le plan . […] II y avait trois arcs antiques [à <placeName
      ref="#Verone">Vérone</placeName>], savoir un attaché au Vieil Château, un autre proche la
     place et l'autre dans la cour de Lioni, mais il ne reste pas grand-chose de ces édifices . »
    </p>
   </div1>
  </body>
 </text>
</TEI>
