<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../corpus/tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita">Diario di viaggio di Vincenzo Giustiniani</title>
            <author ref="#Bizoni">Bernardo Bizoni</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Arterm</publisher>
            <date when="2025">2025</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bernardo Bizoni, Diario di viaggio di Vincenzo Giustiniani, éd. Barbara Agosti, Porretta Terme, I Quaderni del Battello Ebbro, 1995.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 xml:id="C1" xml:lang="fra" n="1" type="chapitre">
            <head>L’arrivée en France, par Amiens</head>
            <p>Alli 22, giovedi. Da <placeName ref="#Arras">Aras</placeName> a <placeName
                  ref="#SaillyAuBois">Salidoboc</placeName>, idest salita del bosco: qui finisce
               l'Attois e comincia la <placeName ref="#France">Francia</placeName>. In questo
               piccolo villaggio ci siamo rinfrescati, si stette un poco male. A cena la sera a
                  <placeName ref="#Amiens">Amiens</placeName>, con vento freddo continuo, gagliardo.
               Viste nell'entrare diverse trincere vicine a mano destra, e più discoste a mano
               manca, fatte dal tempo della guerra tra Spagnoli e Francesi. <placeName ref="#Amiens"
                  >Amiens</placeName> si scopre circa due miglia lontano, bellissima vista, in
               specie della <objectName ref="#CathedraleAmiens">chiesa di San Giovanni</objectName>,
               simile di fuori alla vista di San Paolo di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>,
               quale ha una facciata che combatte con <placeName ref="#Strasbourg"
                  >Argentina</placeName> e <placeName ref="#Londres">Londra</placeName>, ed è tenuta
               la più bella chiesa della <placeName ref="#France">Francia</placeName>. Dentro tutti
               i pilastri con li suoi colonnati hanno tre quadri grandi per uno di pitture buone; di
               qua e di là alla nave di mezzo, due sepolture belle di bronzo. Vista qui dentro la
                  <objectName ref="#ChefJeanBaptiste">Testa di San Giovanni Battista</objectName>,
               toccate le corone e medaglie, con folla; c'erano ivi alcune donne contadine con una
               schiavina in spalla e berrettino in testa come li marinari e donne di <placeName ref="#Gaete">Gaeta</placeName>. Sei
               strade principali sboccano in una piazza, dalla quale si vedono tutte sei.
               “Prospettiva unica da disegnare” disse il <persName ref="#CristoforoRoncalli">Pomarancio</persName>. L'insegne dell'ostarie e delle
               altre arti sono di ferro, lavorate con intagli e traforate con manifattura grande a
               più viste. Di più, le cornici di quasi tutte le botteghe con figure di legno devote
               intagliate, dove si scopre gran devozione antica e magnificenza. Vi sono sette e più
               rivi d'acqua, che corrono per la città, grandi, con li suoi ponti per tutto. Il
               <persName ref="#LeonXI">cardinal di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName></persName> spese qui scudi seicento
               per mettere in ordine la casa, e scudi ottanta solo in vetri. Ogni cosa a beneficio
               del padrone della casa ove alloggiò solo ventiquattro ore per volta, in duoi volte
               sole; perché non si trattò qui conforme all'appuntamento la pace, ma a <placeName ref="#SaintQuentin">San Quintino</placeName>,
               e poi nemmeno ivi ma a <placeName ref="#Vervins">Vervin</placeName>. Si aspettò un pezzo alla porta per causa delle
               pistole. sino che venne l'ordine di portarle dentro. Ed intanto un soldato della
               guardia ci teneva un archibugio longo voltato in faccia nostra. S'alloggiò
               all'insegna del Cardinale. </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C2" n="2" type="chapitre">
            <head>Le Château de Gaillon</head>
            <p>Il <objectName ref="#ChateauGaillon">palazzo di Gaglione</objectName> fu fatto dal
               gran cardinal di <placeName ref="#Rouen">Roano</placeName> <persName ref="#GeorgesDAmboise">Giorgio Ambuesa</persName> in questo sito d'aria perfetta e commodo per
               la riviera, in mezzo tra Roano suo vescovato e <placeName ref="#Paris"
                  >Parigi</placeName>, dov'egli era padrone e maneggiava tutta l'entrata di quel re
               (per quanto mi fu detto). Ebbe questi un altro fratello cardinale, che fabricò
                  <objectName>Santa Cecilia di <placeName ref="#Rome"
                     >Roma</placeName></objectName>. All'entrata di questo palazzo si passa per un ponte levatore di
               legno, poi s'entra in un bel cortile, ove in mezzo vi è una bella fontana con un vaso
               doppio tondo, grande, mandatoli da' Genovesi d'<placeName ref="#Italie"
                  >Italia</placeName>, quali avendo in quel tempo disgustato il re, avevano bisogno
               del mezzo suo. Intomo per tutto in alto nicchi belli, ovati, pieni di teste di statue
               belle come quelle di <objectName>Nonsicci</objectName>, e le finestre tutte con piramidi ed altri lavori di
               pietra intagliati con disegno; portichi attorno con camere. Abasso, nell'appartamento
               a man dritta nell'entrare, mangiorno il cardinale, il vescovo e il <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor Vincenzo</persName>, ed
               altri al numero di otto. Al primo piano di sopra era l'appartamento del <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor
               Vincenzo</persName>, con parati di velluto paonazzo, ricamato con gigli d'oro, com'anco il
               cortinaggio e portiera, ed a mano manca quello del cardinale con molte stanze tutte
               addobbate, ed a man destra, al pari delle finestre delle stanze, un bel corridore
               longo quanto tirano le stanze tutte, con li parapetti di pietra, donde si scopre
               bella e lontana vista, e particolarmente quella del gran giardino d'abasso del
               palazzo e d' un padiglione diesso fatto di disegno portato d'<placeName ref="#Italie"
                  >Italia</placeName>, ed un parco che gira sei miglia, pieno di daini, cervi; una
               bellissima cappella piena di figure di rilievo e mezzo rilievo: in specie un
                  <objectName ref="#ColombeSaintGeorges">quadro grande all'altare, di marmo
                  intagliato, un San Giorgio a cavallo che uccide un dragone</objectName>, se bene
               il drago fu tenuto dal marchese troppo grande e sproporzionato; e si disse che il
               detto quadro fosse stato fatto in <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>, e di
               là venuto in quel tempo. Il <persName ref="#FrancoisDeJoyeuse">cardinal di Gioiosa</persName> ci fa molti ed utili miglioramenti,
               in specie un gioco di palla alla francese, una galeria per tenerci lo studio che è
               d'ottomila pezzi di libri, di valore di scudi trentamila. Siid un camerino del
               cardinale, che egli chiama tesoro, e perciò tien sempre la chiave appresso di sé, ove
               sono una croce, un secchio ed altri vasetti, e tra l'altre una navicella grande di
               cristallo di montagna, di prezzo di scudi seimila, quale è un poco fosca in luogo da
               basso, per essere cascata pochi giorni sono. Uno studiolo di radiche di rose, che
               aprendo quelli secreti butta odore mirabile. Vi erano altre gallerie più piccole con
               quadri portati di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> di diversi principi, papi,
               e cardinali, e tra l'altri vi era il <persName ref="#BenedettoGiustiniani">cardinal Giustiniano</persName>. Una bellissima guardarobba
               di paramenti ed altro, e tra l'altre cose un letto che vale ventimila scudi, con
               perle assai. </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C3" n="3" type="chapitre">
            <head>La peinture de paysage, le pittoresque</head>
            <p><persName ref="#CristoforoRoncalli">Il Pomarancio</persName> ed io passammo la riviera (sopra vi è un ponte di pietra bello ma al
               presente rotto) in una barca coperta di ... piena in un istante di uomini e donne,
               con infinito concorso, che si facevano traiettare, chi per andare alli Cappuccini, e
               chi a diversi altri luoghi a pranzo con portar seco canestre sul braccio, polite, e
               fiaschi di vino, con provisione di magnare. Nel passare ci fu mostrata una nave, che
               il giorno precedente, urtandosi con un'altra, si sfondrò. Si ritornò di nuovo a far
               collazione e si bevve del vino bianco di <placeName ref="#Sicile">Sicilia</placeName>
               e moscatello che s'ebbe in <placeName ref="#Venise">Venezia</placeName> dal Ferrari, e moscatello di Nocera, che avevano mantenuto
               il colore e il sapore. Finita la collazione, si stette con gusto e con un poco di
               disgusto per impeto di vino. </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C4" n="3" type="chapitre">
            <head>Le Louvre</head>
            <p>Dopo pranzo andassimo in carrozza e si vidde le <objectName ref="#PalaisTuileries"
                  >Tulerie</objectName>, id est il giardino del re, con viali
               grandissimi, boschetti tramezzati con alcune casette, grotte e lochi lussuriosi fatti
               dalla <persName ref="#MarieDeMedicis">regina madre</persName>. Il <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor Vincenzo</persName> non si curò di vederlo, perchè nell'idea
               l'aveva per quello ch'ell'era. Al pari della galeria vi è un spasseggio o loggia di
               <objectName ref="#Louvre">Loure</objectName>. Loure s'intende tanto il palazzo vecchio ov'abita il re quanto il
               nuovo, principiato dalla <persName ref="#MarieDeMedicis">regina madre</persName>, quale si lavora per finirlo, se bene si va
               lento, e più s'anderia se non fosse la regina che sollecita la facciata di questo
               palazzo, la quale è longa e bella, con disegno e architettura all'italiana.
               All'entrare un gran portico con pilastri e volta di travertino tutta, e scale con
               colonnati simili. Ivi sono due bellissime galerie, una finita da questo re, dicono la
               vecchia, l'altra si sta facendo e la chiamano la nuova, l'una e l'altra piene di
               pitture moderne, d'uomini più celebri di quei paesi, nel soffitto ed alle bande. In
               più luoghi, il re e regina dipinti con corone lauree in capo: sbracciati, spettorati,
               con le gambe ignude e stivaletti, e, tra l'altre, la <persName ref="#MarieDeMedicis">regina</persName> in atto di ritrarre il <persName ref="#HenriIV">re</persName>
               in pittura in un quadro ed in un altro in scultura, tenendoli un scarpello in petto.
               E per tutto poi vi è quest'<objectName>impresa</objectName>, un H e un M intrecciati insieme, che significa
               <persName ref="#HenriIV">Henrico</persName> e Monsciò, essendo la <persName ref="#GabrielleDEstrees">Gabriela madama di Monsciò</persName>. A basso si fa
               un salotto per il conseglio, pieno di nicchi con statue dentro e bellissime colonne
               di pietre mischie. il tutto venuto da <placeName ref="#Italie">Italia</placeName> e
               da <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. E tutti questi luoghi hanno la vista
               della riviera. </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C5" n="3" type="chapitre">
            <head>Jardin de Mme de Chantelou</head>
            <p>Andassimo a vedere un bellissimo giardino di madama di Sciantelù, qual piacque ad
               ogniuno. Ha questo giardino molti viali longhi e verso la mano manca nell'entrare ha
               bellissime spalliere, alberi di frutti, peschiere e fontane, le quali, se bene hanno
               poca acqua, sono però di maggior maraviglia essendo in queste pianure basse. Il
               palazzo è all'antica. Si ammira in questo giardino l'artificio grande delle spalliere
               ed altri compartimenti, perché tutti sono rappresentativi di favole ed istorie di
               Romani, di <persName ref="#Virgile">Virgilio</persName> e di <persName ref="#Terence">Terenzio</persName>, e vi è sino il
               Coliseo di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, con un teatro dove sono
               personaggi a recitare ed altri a sentire la comedia, il viaggio d'<persName
                  ref="#Enee">Enea</persName> all'infemo con il fiume d'Acheronte, tutta la fascia
               del zodiaco con li segni celesti, il mappamondo, l'<placeName ref="#Angleterre"
                  >Inghilterra</placeName> con il suo canale e riviera, ed il mare oceano con le
               navi, l'<placeName ref="#Hollande">Olanda</placeName>, <placeName ref="#Zelande">Zelanda</placeName>, <placeName ref="#Irlande">Ghirlanda</placeName> con li suoi mari e canali, lo <placeName ref="#DetroitDeGibraltar">stretto di
               Gibilterra</placeName>, ed infiniti altri artifici. Nell'uscita del giardino si fece avanti al
               <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor Vincenzo</persName> un gentiluomo del re, piemontese di casa Villa Franca, senza
               ferraiolo, con spada senza puntale, un po' stracciato il vestito. Disse d'avere
               accordato il carrozziere, ma non fu vero (andò poi su un carro); disse anche essere
               stato soldato con <persName ref="#PompeoGiustiniano">Pompeo Giustiniano</persName>. </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C6" n="3" type="chapitre">
            <head>Les artisanes de Fontainebleau</head>
            <p>Attaccato al nostro logis [a <placeName ref="#Fontainebleau">Fontanablò</placeName>] ci stavano alcune giovani di buona grazia
               ben create con un fratello, e quando la regina va a <placeName ref="#Fontainebleau">Fontanablò</placeName>, sempre va a vederli
               lavorare in terra cotta vasi d'infinite sorti, fruttifere intagliate dipinte, diversi
               animali per porre alle fontane, bacili, bocali, candelieri, canestre, navicelle da
               bere, etc. Il <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor Vincenzo</persName> ivi comprò due per portarli con seco, e riuscì che per
               il viaggio non si sono rotte. </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C7" n="3" type="chapitre">
            <head>Saint-Cloud</head>
            <p>Il <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor Vincenzo</persName> fu visitato dal nipote di monsignor Volta e dalla ... genovese, ed
               il secretario del nunzio venne a pigliare il <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor Vincenzo</persName> con la carrozza, dove
               fossimo a vedere il <objectName ref="#ChateauSaintCloud">palazzo e giardino del <persName ref="#JeromeDeGondi">barone Gondi</persName></objectName>. Nell'entrare del cortile,
               attorno attorno teste di marmo dentro le nicchie, bel giardino con molte sorti
               d'animali dentro, che parevano vivi, due fontane all'usanza, più gallerie. In una
               tutti quadri del <persName ref="#Bassano">Bassano</persName>, come anco in un camerino del re, vicino a la camera, ove
               mangia per lo più; (a Fontanablò il re ha <objectName>un quadro di <persName
                  ref="#LeonardoDaVinci">Leonardo da Vinci</persName></objectName> ed <objectName>un altro di <persName ref="#Raphael">Raffaele</persName></objectName> e di
               quello non se ne vede altrove, perché mori qui) noi non li potessimo vedere, perché
               il <persName ref="#HenriIV">re</persName> tiene le chiavi in <placeName ref="#Paris">Parigi</placeName>. In un'altra
               galleria di Gondi, quadri tutti di re e regine di questo regno; in un'altra, di
               uomini e donne; in un'altra, più illustri in arme, in lettere o in bellezza, tra
               l'altre <objectName>la madre di don <persName ref="#VirginioOrsini">Virginio Orsino</persName>, che fu <persName ref="#IsabelleDeMedicis">Isabella de' Medici</persName></objectName>, simile alla
               <persName>duchessa Sforza</persName> sua figlia; ed <objectName>un altro di <persName ref="#CleliaFarnese">Cleria Cesarini</persName></objectName>. Sopra un camino il re
               <persName ref="#FrancoisIer">Francesco</persName> e <persName ref="#CharlesQuint">Carlo V</persName> che si toccano la mano, ed è <objectName>la pace che fecero tra loro</objectName>, di mano
               del <persName ref="#FrancescoSalviati">Salviati</persName>. Le camere addobbate con letti di broccato di <placeName ref="#Florence"
                  >Firenze</placeName>, tra l'altro una camera di velluto cremisi con le colonne e
               freggi di broccato, con il letto simile, fatti fare in <placeName ref="#Florence"
                  >Firenze</placeName> a gusto ed a capriccio del <persName>barone Gondi</persName>; e perché <persName ref="#JeromeDeGondi">Gerolamo
               Gondi</persName> fu quello che conchiuse il parentado, perciò li porta affezione. Ha moglie e
               figli il detto barone, ed il suo <objectName>ritratto</objectName> stava, con l'armatura addosso, in una
               camera che s'è capata in questo luogo per sé la <persName ref="#MarieDeMedicis">regina</persName> quando ci va, e va spesso. In
               questa camera vi è un camino con statue sopra di bronzo dorato e pietre grandi di
               paragone, compartite con diversi altri ornamenti superbi, che i re non ne hanno uno
               simile. Vi sono altre galerie e camerini e studioli dove si ritira a scrivere il <persName ref="#HenriIV">re</persName>,
               remoti, con vista bellissima di giardini, l'està freschi e l'inverno caldi. In questo
               camerino in cima c'era un <objectName>quadro</objectName>, nel quale era un <persName ref="#SaintFrancois">San Francesco</persName> in abito di
               cappuccino, disteso per fianco in terra in mezzo a molti alberi, e questo era come un
               coperchio d'un specchio, e sotto v'era un quadro con una donna ignuda colcata per
               fianco nell'istessa positura. Nella stalla poi v'erano cavalli di <placeName
                  ref="#Espagne">Spagna</placeName> ed un sardo di gran vita, contro la natura de'
               sardi. </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C8" n="3" type="chapitre">
            <head>Lyon</head>
            <p>Doppo pranzo andammo a vedere la <objectName ref="#CathedraleLyon">chiesa di San Giovanni</objectName>, che è la più bella chiesa, e
               <objectName ref="#SaintNizierLyon">San Niceto</objectName>, pur bella, ove sono alcune colonne che piacquero al signor Vincenzo. Si
               cenò dal signor <persName>Andrea Costa</persName>, dove anche vi fu il <persName>signor Franco</persName>, il <persName>signor Rantigni</persName>,
               il signor <persName>Lorenzo Pianella</persName>. Tra l'altre cose ci fu paste di <placeName ref="#Lyon">Lione</placeName> all'usanza di
                  <placeName ref="#Genes">Genova</placeName>, delle quali la matina il signor Andrea
               n'aveva mandato un bacile al signor Vincenzo. Si cenò allo scoperto sotto diversi
               alberi di frutti vicino a una fontana d'acqua viva, in un luogo alto, donde si vedeva
               quasi tutto <placeName ref="#Lyon">Lione</placeName> con le campagne un pezzo lontane. Doppo cena sul <objectName ref="#PontDuChangeLyon">ponte della Sona</objectName>,
               ove vi è altro concorso di numero e di dame che in <objectName ref="#PiazzaNavona">Piazza Navona</objectName>; ed è ricreazione.
            </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C9" n="3" type="chapitre">
            <head>Avignon</head>
            <p>Si smontò per non passare sotto il <objectName ref="#PontduSaintEsprit">ponte di
                  Santo Spirito</objectName>, quale ha ventun archi, conforme disse il barcaruolo,
               se bene se ne vidde solo tredici. Passato il ponte a mano manca entra lo Stato de
               Chiesa. Subito che passammo a mezzo il porto del <placeName ref="#PontSaintEsprit">Borgo</placeName>, si viddero alberi d'olive non
               più visti per l'addietro, fichi, celse e ginestre. Due leghe vicino ad <placeName
                  ref="#Avignon">Avignone</placeName> a mano destra in Linguadoca, <persName>monsù di
               Mompensiere</persName> ha una bella rocca, che si dimanda <placeName>Rocca Maura</placeName>, con belle muraglie, con
               il <objectName>castello</objectName> su la rocca. Nello stato d'<placeName ref="#Avignon">Avignone</placeName>, massime verso <placeName ref="#Carpentras">Carpentras</placeName>, vi sono
               molte terre forti murate benissimo. Qui incontro l'onde entravano in barca e la
               percotevano che parevano sassate, per uno scoglio che vi era di sotto. <placeName
                  ref="#Mornas">Morenas</placeName>, <placeName ref="#Bollene">Bolena</placeName>,
                  <placeName ref="#ChateauneufDuPape">Castelnovo del Papa</placeName> e
               <placeName>Castelfalvone</placeName>, e qui si fanno vini buonissimi per essere su in un monte. <placeName ref="#Avignon">Avignone</placeName> ha
               le muraglie belle al possibile, fatte da papi, ben tirate, con disegni che paiono
               pitture. Vi è un <objectName ref="#pontAvignon">ponte</objectName> il quale è rotto in doi luoghi con danno delli vicini di
               Linguadoca e delli vassalli della Chiesa, perché quelli non possono venire a vendere
               le robbe loro e questi sono privi di quella grascia. Non s'accommoda perché l'utile
               lo vogliono i ministri del re ed alle spese vogliono che partecipi la Chiesa, è vi è
               pericolo che caschi tutto, nel qual caso non si potrebbe navigare. </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C10" n="3" type="chapitre">
            <head>Marseille</head>
            <p><placeName ref="#Marseille">Marseglia</placeName> ha privilegio che dentro non vi può entrare vino forastiero, né meno della
                  <placeName ref="#France">Francia</placeName>, se non due leghe lontano da
               <placeName ref="#Marseille">Marseglia</placeName>. In <placeName ref="#Marseille">Marseglia</placeName> sono ottantamila anime. La casa di <persName>monsù di Vic</persName> è la più
               bella e quella di <persName>monsù Gabrielli</persName>. Si vidde il <objectName ref="#CathedraleMarseille"
                  >duomo</objectName> e l'altre chiese, brutte, ci menò per Marseglia un ragazzetto
               piccolo, scalzo, e non sapea parlare. <placeName ref="#SalonDeProvence">Salone</placeName> è dell'arcivescovato d'<placeName
                  ref="#Arles">Arles</placeName> in temporale e spirituale. Il generale delle galere
               del re è giovine ed assomiglia a <persName>Emilio Sommaripa</persName> lodigiano, ma con abito
               stravagante, scarpe e pianelle di velluto alte da punta, con fettucce e fiocchi
               grandissimi, gambe sottili, calzette senza ligacci con calzoni corti, uomo
               ceremonioso ed affettato: fece aspettare il <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor Vincenzo</persName> un'ora in sala, poi usci
               per andare a messa, e se il <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor Vincenzo</persName> non se li faceva inanti, se n'andava
               tirato a messa. L'ascolto in sala in publico e l'accompagnò a basso avanti la porta
               della strada. Lo consigliò di non aspettare il passaggio delle galere, non solo
               perché era incerto il di della partenza, ma anche perché vi era ordine del re che
               prima facessero una scorsa per <placeName ref="#IlesDHyeres">l'isole d'Ere</placeName>. Inoltre non avevano da pigliar porto né
               a <placeName ref="#Genes">Genova</placeName> né a <placeName ref="Civitavecchia">Civitavecchia</placeName>, ma solo a <placeName ref="#Livourne">Livorno</placeName>.
               Io andai a presentare le lettere del signor <persName>Bartolomeo Oli</persName> a <persName>Leonardo Pescofiori</persName>. Intanto il <persName ref="#VincenzoGiustiniani">signor Vincenzo</persName>
               vidde ogni cosa notabile in mezz'ora, al solito. </p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
