<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../corpus/tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita">Taccuino di viaggio da Parigi a Venezia (14 marzo -- 11 maggio
               1600)</title>
            <author ref="#VincenzoScamozzi">Vincenzo Scamozzi</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edizione critica a cura di Franco Barbieri, Roma e Venezia, Istituto per la
               collaborazione culturale, 1959</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Viaggio da Parigi in Italia per la via di Nancy scritto da Vincenzo Scamozzi, Musei
               Civici di Vicenza, Gabinetto disegni e stampe, m.c.42</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>

      <body>
         <div1 n="1" type="chapitre" xml:id="C1">
            <head>Saint-Denis</head>

            <p>[1] Laus Deo, adi 14 Marzo 1600.</p>
            <p>Arrivassimo a <placeName ref="#SaintDenis">San Dionigi</placeName> terra assai
               piciola, ma però con fosse, e mura intorno e terrapieni a diffesa delle guerre
               passate. La terra è assai popolata e con case di mediocre bontà, benchè ne siano anco
               de rouinate. Ella è posta in sito piano, ha bella campagna seminata, e co' colline
               quasi a tutte le parti, e bene piantate. Nella pianura corre un fiume, il quale vua
               molto serpendo co' giri qua, e là. Ha una buona piazza acanto alla quale è la
               nobilissima <objectName>chiesa di Santo Dionigi</objectName>, e per santità de corpi,
               e per la memoria de tanti re ivi sepolti; ella è tutta di pietre di mediocre durezza,
               e d'architettura quasi conforme a <objectName>Nostra Dama di Parigi</objectName>. Vi
               sono molte <objectName>sepolture</objectName>, e statue de re tanto de marmi, quanto
               di bronzo; e le più principali le habbiamo notate in margine alla pianta. All'altar
               maggiore sono reliquie di San Dionigi et altre in altri luoghi.
               Di cosa segnalata è il tesoro sopra dalla sacrestia tenuto molto diligentemente, in
               tre grandi armari, dove sono reliquie, croci, mitre, corone, vari pastorali, bastoni
               egali e simiglianti, le quali sono tutte raccolte nel libro delle Antichità di
                  <placeName ref="#Paris">Parigi</placeName> come le altre cose singolari. Nel coro
               è un labro di porfido.</p>
         </div1>

         <div1 n="2" type="chapitre" xml:id="C2">
            <head>Meaux</head>
            <p>[4] IV Giornata il Venerdì a 17 detto [marzo] [...] scendendo abasso entramo ne
               borghi assai lunghi, dalla costa del colle, ma molto rovinate le case dal corso delle
               guerre -- così entrammo in <placeName ref="#Meaux">Meaux</placeName>, overo Meo,
               terra assai grossa, et in sito molto bello, a dove passa la Marna; la qualle le gira
               in gran parte intorno. E qui è un grandissimo borgo passato il ponte lungo più di 230
               piedi de sei archi interi di pietra, e duoi co' ponti levatoi, largo piedi 28 con le
               sponde; i piloni sono pontiti e per i duoi terzi del vano. Fra qualli sono molini con
               le ruote dell'acqua con i denti; altri ne sono più in giù al medesimo modo. Il fiume
               diffende molto il maggior borgo parte per corso naturale, e parte da un taglio fatto
               a mano, e dove è un ponte, e tuttavia vi sono anco le mura tutte a torno; ma però le
               case sono quasi tutte rovinate come essi dicono perché vi entrarono dentro gli
               Hugonotti, e la disolaro. In questa terra vi è la <objectName>chiesa
                  principale</objectName> di assai bella forma in croce, e co' cinque navi, la quale
               habbiamo disignata in pianta, et in piedi; e perché ella ha i vetri chiari e non
               coloriti, come tutte le altre chiese, et anco gli archi di dentro altissimi però ella
               rende molta luce. Le statue de santi da un canto e dall'altro delle porte sono senza
               testa perché furon rotte da gli Hugonotti. Discosto miglia 12 si cava ne monti
               l'alabastro bianco come marmo assai duro, e bello, e de pezzi assai grandi e lunghi;
               del quale io ho vedutte statuette da un piede e mezo le quali le vendono quattro
               scudi d'oro l'una.</p>
         </div1>

         <div1 n="3" type="chapitre" xml:id="C3">
            <head>Montceaux-en-Brie o les Meaux e La Ferté sous Jouarre</head>
            <p>[4] V. Giornata di Sabbato a 18 detto [marzo] [...] [7] giognessimo a
                  <placeName>Monsiau</placeName>
               <objectName>castello</objectName> di sua Maestà, e co' molte fabbriche fatte da nuovo
               a instanza di <persName>Madama la duchessa di Belfor</persName>: del quale ne è il
               disegno passato; dove smontassimo e lo vedessimo assai commodamente. La parte di mezo
               contiene le scale in duoi rami come ordinario della maggior parte delle migliori case
               di <placeName ref="#France">Francia</placeName>; a destra e sinistra duoi salotti di
               tre finestre, e poi una bella stanza; ma su gli anguli una stanza, e picciolo
               camaretto, che dicono gabinetto, co' scale secrete a bando da un lato e una lunga
               galleria de piedi 120, larga p. 17, et alta 15, con 12 finestre o lumi. D'intorno [8]
               è una larga strada e negli estremi due rottonde assai ornate; più abasso sono i
               giardini molto lunghi e larghi; nella quale altezza sono tutto oltre officine e
               luoghi da servizio in volto. Questa fabbrica ha assai del buono, e meglio sarebbe se
               non havesse una picciola entrata, e due finestre da lati assai ristrette.</p>
            <p>[...] arrivassimo alla <placeName ref="#FertéSousJouarre">Frate sou Loiro</placeName>, terra mediocre acanto
               alla Marna, anzi meza di qua, e parte di là, doue ella è molto larga, e con una gran
               correntia; il <objectName>ponte</objectName> parte di legno, e parte di pietra: ma
               però non è notabile -- Ha parimente un <objectName>castello</objectName>, ma tutto
               distrutto, e parimente molte case rovinate; è terra non molto forte, nè molto
               popolata, nè di trafico, se bene sopra a questo fiume. Quello che ha di
               consideratione è che questi colli producono pietre durissime di color bianco, e misto
               di qualche gialletto, e rossiccio quasi come focaie, delle quali ne cavano
               grandissima quantità de macine da molini di cinque e sei piedi, e molto grosse; e se
               ne veggono alla ripa in numero di cento e più. Qui le imbarcano e conducono a
                  <placeName ref="#Rouen">Roan</placeName>, et altroue giù per la riviera, e forsi a
                  <placeName ref="#Paris">Parigi</placeName>. Per la stanchezza de cavalli, e per
               esser grandissimo vento maestrale, si fermassimo tutta la Dominica in questo luogo;
               ma si usciva puoco di casa.</p>
         </div1>

         <div1 type="chapitre" n="4" xml:id="C4">
            <head>Chalons sur Marne</head>
            <p>[10] XI.^a^ Giornata il Venerdì a 24 Marzo partissimo da
                  <placeName>Esperne</placeName> et andassimo a <placeName ref="#ChalonsenChampagne">Chalon</placeName>, overo
               Cyalon [...] città assai granda e inondatta dalla Marna, e co' più rami, che le va
               dentro. [...] Il sito dove è posta questa città è tutto piano, con le fosse profonde
               ed acqua corrente, oltre alle quali sono terrapeni molto alti, e grossi, sopra a
               qualli sono le mura di pietre bianche tenere, e come di color di gesso da sarto, e
               pur co' balestriere e simili diffese, benché co' alcuni torrioncini tondi, qualche
               bellouardo grande e tondo; e dove è più campagna con la acqua, hanno fatto alcuni
               cavalieri di terra, nel tempo delle guerre passate, mentre ella stete neutrale
               dicendo che non si voleva dare ad altri, che a quello [11] di <placeName
                  ref="#France">Francia</placeName>. Ella circonda due miglia e meza, e forsi anco
               tre. La forma sua ha del ovato, benché da un fianco tenda assai al retto; la Marna le
               spande ad una delle parti: in modo che non è possibile accostarsi ad essa. Sopra al
               fiume dove sono i ponti sono anche alquanti molini da macina; è assai habitata e può
               havere da XII milla persone. Le donne hanno bellissimo sangue e vestono assai bene
               co' facciuoli in testa appuntati in fronte e nelle tempie. Ha molte chiese. Ma due
               sono principali, cioè <objectName>Nostra Dame</objectName>, e poi <objectName>San
                  Schien</objectName>, overo san ... delle quali ne habbiamo fatto le piante per
               esser l'una co' i portici sopra alle seconde navi, come a <objectName>Nostra Dama di
                  Parigi</objectName>, e l'altra di assai bella pianta. La città è habitata da ogni
               sorte di persone fra quali sono alcuni principali cittadini. Ella ha piazza, e
               pescaria assai buona, et ha quasi ogni cosa più necessaria; le case sono parte di
               mura de pietre quadrate o gialastre, overo bianchicie, ma queste sono tenerissime:
               dimodoché si tagliano facilmente; le case minori sono de legnami in piedi e poi
               rimurate fra essi di sassi. Coprono tutte le case con coppi come da noi nella
                  <placeName ref="#Lombardie">Lombardia</placeName>; e qui è da notare che tutti i
               coperti sono piani più de nostri, di modo che non è vero che per il paese, ma per la
               qualità della materia principalmente, che sono le acquarie piane, l'arduosa, e
               simiglianti fano coperti acuti. Usano di murare con terra che tiene del gesso bianca,
               come la malta; ma però non fa buona presa, perché si vedono le case che facilmente
               rovinano, vero è che ad essi torna molto sparagno, oltre che non hanno ivi d'intorno
               pietre dure per far calcina. Le sudette chiese come alcune altre sono fatte di pietre
               alquanto gialastre di honesta durezza, ma di grana grossa, e ruvide; e col tempo
               vengono nericcie. Per le dette chiese si veggono lastre, e coperti, di sepolture de
               varie sorti di pietre nobili: come pascagoni neri, altre marmori bianchi, altre sorte
               che immitano molto la pietra histriana gialetta, et altre d'altre sorti; ma dicono
               che son condotte per acqua, e per mare d'altrove.</p>
            <p>La materia de che è murata l'una e l'altra chiesa è malta co' qualche poco di
               calcina: ma il resto terreno aspro, in modo di sabbia; et altrove si veggono le
               fissure dove è uscita la terra, segno della poca fortezza, e tenacità. Le chiese
               hanno gran spalle, e massime quella di <objectName>nostra Dama</objectName> co'
               pilastri, et archi che fano contra forti ad alto della nave di mezzo. Questa chiesa
               ha duoi campanili coperti de arduosa alti, e d'assai bella altezza, et a piramide
               acuta. Vi è anco una torre da sé sola, e co' varij lumi, et apriture; ma però non ne
               ho fatto disegno per la fretta, et anco per esser opera non molto forte: ma solo per
               una certa vaghezza che queste cose fanno a quelli che le veggono di lontano.</p>
         </div1>

         <div1 xml:id="C5" type="chapitre" n="5">
            <head>Vitry-le François</head>
            <p>[14] XIII.^a^ Giornata la Domenica a 26 Marzo [...] Così passando un miglio entramo
               all'Avemaria in <placeName ref="#VitryLeFrancois">Citrì lo Fràciò</placeName>, luogo
               cinto di mura, e fosse, co' acqua; ha le contrate assai dritte, e larghe, e bene
               ripartite; ma le case basse, ineguali, e semplici, più di legno che di mura; et
               invero è luogo assai povero. E qui smontassimo nella miglior hosteria acanto alla
               piazza, e più oltre la chiesa. La piazza è quadrata, per un verso larga piedi 300 a
               faccia e linea di Greco, et Affrico, e da Siroco e Maestro piedi 320. Ha le strade
               principali in croce, et altre quattro negli angoli, et è bellissima piazza saliciata
               tutto intorno ma non nel mezo. La terra è di forma quadrata co' terrapieni, e fosse,
               e mura di terra; la Marna corre dal lato che guarda a Maestro dove sono macine. Ella
               può circondare circa due miglia in luogo piano, et ha tre porte; cioè l'una a Greco
               di dove entrassimo, la seconda a Maestro sopra la Marna, la terza ad Affrico dove
               uscimo. La Marna viene XII leghe piu su, e non si navica qui vicino; ella è di
               mediocre longhezza ma corre tosto. I tetti sono piani, e quasi tutti al modo
               lombardo. Non vi è altra cosa notabile perché questa terra fu principiata già 50
               anni, e però è molto cosa nuova [...].</p>
         </div1>

         <div1 n="6" type="chapitre" xml:id="C6">
            <head>Bar-le-Duc</head>
            <p>[16] XV.^a^ Giornata, il Martedì a 28 Marzo. [...] se avicinamo alla terra de
                  <placeName ref="#BarLeDuc">Barrì</placeName> et entramo a una hora e meza nel
               borgo assai lungo, e continouato di buone habitationi, e così passamo dentro alle
               mure della terra a luce di luna; questa è la prima terra di <placeName
                  ref="#Lorraine">Lorena</placeName>, alle frontiere della <placeName ref="#France"
                  >Francia</placeName>, ossia della <placeName ref="#Champagne"
                  >Ciampagna</placeName>. Cosi salimo ad alto; si entrò nel
                  <objectName>castello</objectName> a lume de torci, e dato honoreuolissimo
               aloggiamento all' Ill.mo Sig.or Ambas.or e poi a tutti i gentilhuomini e noi ancora
               fussimo ancommodati nelle case de' particolari, co' buonissime habitationi, facendo
               tutto a spese publiche dell'Altezza del Sig.or Duca. E qui si fermamo per far le
               santissime feste della Pasqua. E discosta da <placeName>Chansine</placeName> questa
               terra ha un ramuscello d'acqua, e per la valle scorre il fiume maggiore è nominato
               Ornein. Quanto alla terra ella ha un gran circuito di mura ad alto di un colle, le
               quali chiudono un castello con molti buoni alloggiamenti,e gallerie, co' giardini, e
               principalmente ha una <objectName>chiesa</objectName> dove officiano Canonici co'
               habito come i nostri, cosa non più veduta da me nella <placeName ref="#France"
                  >Francia</placeName>. In questa chiesa sono alcune
                  <objectName>sepolture</objectName> di persone grandi, e fra l'altre una cancellata
               di ferro ad imitationi di quelle de Re a <placeName ref="#SaintDenis">San
                  Dionigi</placeName>. Alla sinistra del choro è una capella assai granda, ornata di
               molte colonne co' risalti e doppie cornici; ma quello, che mi è piacciuto è la
               materia di che sono fatte le colonne, et anco le cornici, cioè de una pietra assai
               bianca e di grana molto minuta, la quale prende il lustro mirabilmente. Le base sono
               de alcune pietre come marmo misto, ma melanconico; vero è che l'opera è molto ben
               lavorata: vi sono anco alcune figure, e duoi animali gettati a terra di assai buona
               maniera.</p>
         </div1>

         <div1 type="chapitre" n="7" xml:id="C7">
            <head>Toul</head>
            <p>[18] XXII^a^. Giornata il Martedì, a 4. Aprile [...] si entrò in Tul, overo
                  <placeName ref="#Toul">Toul</placeName>, che latinamente chiamano Tullum. La quale è
               circondato di convenevoli mura, e fosse, e può girar a circa un miglio e mezo. Ha
               strade assai belle, tutte saliciate e nette, e vi sono molto honorevoli habitationi e
               massime di Sig.ri Canonici di <objectName>San Steffano</objectName>, la qual chiesa è
               forse da paragonare ad alcune delle principali de altre città maggiori, et ha
               Vescovato co' entrata di 30 millia scudi compartiti fra il Clero. Ha molte reliquie
               de santi e dell'acqua benedetta di 600 anni; la sopra posta pianta è della chiesa, e
               qui all'incontro la facciata, e il di dentro. I primi archi sono alti 3 quadri, e
               così i lumi superiori: dimodoché mostrano grandissima sveltezza; le colonne sono
               tonde, e co' quattro colonnine sopra poste; le vetriatte sono quasi tutte bianche de
               cristali; la facciata co' campanili è molto ornata de statue
               et altri loro ornamenti, e massime intorno alle porte. Gli aloggiamenti dell'Ill.mo
               Sig.or de <persName>Vademonte</persName> e quello dell'Ill.mo Sig.or Amb.or furono
               vicini l'uno al altro a lato della detta chiesa, e noi tutti fussimo alloggiati molto
               nobilmente in altre case vicine de Canonici, co' stanze adobbatissime e fussimo
               trattati molto nobilmente e tutto a spese publiche.</p>
         </div1>

         <div1 type="chapitre" n="8" xml:id="C8">
            <head>Nancy</head>
            <p>[22] XXIII^a^. Giornata il Mercordì a 5 Aprile [...] [23] entrassimo a
                  <placeName ref="#Nancy">Nancy</placeName> città di honesta e convenevole grandezza; ma in vero
               con fosse, ampie e profonde, e circondata di muraglie, e belluardi fatti all'uso
               moderno con diffese, e offese molto ordinate; così passando per la strada principale,
               oltre alla quale a man sinistra trovassimo il <objectName>palazzo di sua
                  Altezza</objectName>, e così entrati co' le carrozze in un largo e spacioso cortile, e smontati,
               salimo le scale, e pervenuti in una lunga, e larga galleria
               dove era l'Altezza del Sig.or Duca, et l'Eccellenza del Principe suo maggior
               figliuolo fu racolto l'Ill.mo Sig.or Amb.or con Mosiu de <persName>Vademon</persName>
               minor figliuolo, e tutti questi signori. Così scostati da parte i primi, tutti noi
               altri stando fermi per buon spacio, alla fine fu assegnato un partamento di stanze
               fornite de honorevolissime tapezarie et altre supeletili piu vicine alla galleria; ma
               tutti i primi gentilhuomini co' il Sig.or secretario <persName>Patavini</persName>
               furono aloggiati commodissimamente dal Sig.or Cavalier <persName>Verdelli</persName>
               cremasco, e gentile Cavalier, e così io ebbi stanza co' medesimo ivi vicino per
               maggior commodità di mangiar seco.</p>
            <p>Descritione particolare delle cose occorse in <placeName ref="#Nancy">Nancy</placeName>.</p>
            <p>[24] Questa città è posta in luogo alquanto ellevato dalla campagna, e pendente verso
               la riviera, e perciò non vi si può far passare l'acque del fiume; ma si servono de
               acque di fontane, essendone una nella strada, et altre in luoghi accomodati, come
               anco nelle case de' particolari, oltre quelle de' pozzi.</p>
            <p>La <objectName>fortezza</objectName> può girare più di un miglio e meza, ma la parte
               fatta di mura è quella verso la riviera e da capi. La forma sua è varia, e però li
               bellouardi perfetti, e vecchioni come a <placeName>Giavarino</placeName> presso al
               castello, et altrove piate forme. Le mura sono de mattoni nella parte di fuori, et
               alcune pietre vive, messe per ordine interzate come a quadri puliti un lungo e un
               corto; di dentro sono speroni a dente, cioè larghi verso il terreno, e stretti dove
               si congiungono alla mura. Da l'uno all'altro sono archi e volti e sopra muratura di
               buona altezza; i terrapieni sono fatti co' terreno e frasche di legno forte, ogni
               piede e mezo, e sono conservati già cinque anni che ella fu principiata. Sopra le
               mure è un orlo in volta tondo, ogni tanti piedi e riempito di terreno, et il
               parapetto de' quattro piedi commodo per uso dell'arcobuso. I bellouardi alcuni hanno
               due piazze, altri una sola; e le fosse hanno l'acqua viva. Resta ancora le fosse, e
               mure vecchie con torrette tonde; ma più in dentro delle mura nuove.</p>
            <p>Il <objectName>palazzo</objectName> oltre un bel cortile spianato di terreno per uso
               della cavalleria, o carri, e carrozze, che non facciano risuono, dalla parte verso la
               strada, e mezodì è la galleria a levante, la salla nel mezo,
               e sul'angulo della strada stanze per Sig.ri forestieri, l'angulo a Greco levante per
               le stanze di sua altezza, e sopra a queste quelle della Altezza della
                  <persName>duchessa de Barri</persName> sorella della Maestà del Re di
                  Francia, et al lato a tramontana e sopra a
                  giardini pur nel secondo piano le stanze del
                  <persName>duca de Barri</persName>, suo maggior figliuolo, congiunte a quelle
               della moglie. Sotto a quelle sono le stanze di Mons.or Ill.mo Cardinale ... secondo
               genito, il quale patisce assai la gotta. E qui acanto sono le stanze dell'Ill.mo
               Sig.or <persName>conte de Vademonte</persName>, generale delle gente oltramontane per
               la Ser.ma Sig.a di <placeName ref="#Venise">Venezia</placeName>; ma questi appartamenti tirano allo
               in là e sopra a giardini, i quali si estendono sino alle mura, lasciando solo una
               strada coperta de sei piedi, et alta un huomo e mezo per dove vanno liberamente le
               sentinelle giorno e notte.</p>
            <p>Alla parte di Ponente sono poi le stanze, concesse all'Ill.mo Sig.or Ambas.or e piu
               là di capo alla galleria è una buona sala dove mangiano i gentilhuomini, et ancor io
               per ordinario; oltre alla quale è una sala in volta e depinta, che per ordinario
               serve per guardarobba, co' cassoni intorno, ma però al tempo opportuno serve anco per
               far barriere e feste: ella è lunga 112 piedi larga quaranta, e sotto volta leggiera
               circa 34.</p>
         </div1>

         <div1 type="chapitre" n="9" xml:id="C9">
            <head>Saint-Nicolas-de-Port</head>
            <p>XXXIX^a^. Giornata il Martedì, a XI d'Aprile 1600 [...] giognessimo a <placeName ref="#SaintNicolaDePort">San
                  Nicola</placeName> borgo molto grande, e quasi in forma de una buona terra. Egli è
               posto in luogo alquanto rilevato, ha acanto il fiume o riviera
                  Mu overo Muse, dove è un
                  <objectName>ponte</objectName> assai lungo. Il borgo è molto habitato, e vi sono
               case molto commode, e fussimo aloggiate in un casamento co' cortile, e sale, e stanze
               molto commodamente; e vidi le tavole della sala lunghe 50 piedi e tutte d'un pezzo,
               di larghezza pressa un piede. Tutte le fabriche sono de legnami bianchi, come sapini,
               abieti, e simiglianti. In questo borgo è una bella <objectName>chiesa</objectName>
               tutta de pietre assai dure, e di color bianco tendente al bruno, e col tempo
               divengono più nere: hanno la grana grossa, e ruvida. La facciata co' i duoi
                  campanili è assai differente da qualche altra, de questi
               paesi, e però io ne ho fatto la pianta, e la facciata. Ella è molto luminosa si per
               le molte e gran fenestre come anco la maggior parte de' vetri sono cristalli piani a
               quadrati a mandola, come usanza della <placeName ref="#Lorraine">Lorena</placeName> e della
                  <placeName ref="#France">Francia</placeName>. In questa chiesa sono molte reliquie come un
               braccio di <persName>San Nicola</persName> il quale ne fu mostrato, et altre diverse.
               Ella è molto bene tenuta, et ufficiata e in questo luogo concorrono molti per la
               divotione di quel Santo, e qui acanto sono botteghe di corone, et altre cose, come
               altri artificij, per uso proprio e de forestieri.</p>
         </div1>

         <div1 type="chapitre" n="10" xml:id="C10">
            <head>Fraize</head>
            <p>[32] XXXII.^a^ Giornata il Venerdì a 14 aprile [...] [33] [...] passamo per
                  <placeName ref="#Fraize">Fras</placeName> villa di mediocre grandezza e posta in buona pianura,
               e valle assai fruttifera, e con colli de varie altezze parte seminati, e parte
               boschi. [...]</p>
            <p>Qui vicino è una fucina da collare minera[li] di ferro,
               argento e piombo, la quale andassimo vedere. Sotto una gran coperta è fatta di pietre
               negre una fornace quadra, assai lunga, e larga, e di buona
               altezza; di dietro ha duoi mantici levati per forza de una ruota da acqua, co'
               lenguelle nel fuso al denanzi della fornace a piano terra e un forame dove portano il
               carbone, e parimente la materia minerale pesante, e di color di ferro, con qualche
               scintilla per dentro. Qui a piano è come una conca dove esce la spiuma e terra, e
               sotto resta la materia liquefatta, la quale vano levando; e più in qua, e basso è una
               altra conca dove per un piciolo canaletto scorre il piombo liquefatto, dal quale poi
               cavano un'altra volta qualche poco d'argento. Oltre alla valletta è luogo dove cavano
               la materia minerale in varij luoghi.</p>
         </div1>

      </body>
   </text>
</TEI>
